<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>班级跳蚤市场与书本传承活动</title>
    <link href="/2024/03/11/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%B7%B3%E8%9A%A4%E5%B8%82%E5%9C%BA%E4%B8%8E%E4%B9%A6%E6%9C%AC%E4%BC%A0%E6%89%BF%E6%B4%BB%E5%8A%A8/"/>
    <url>/2024/03/11/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%B7%B3%E8%9A%A4%E5%B8%82%E5%9C%BA%E4%B8%8E%E4%B9%A6%E6%9C%AC%E4%BC%A0%E6%89%BF%E6%B4%BB%E5%8A%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="班级跳蚤市场与书本传承活动"><a href="#班级跳蚤市场与书本传承活动" class="headerlink" title="班级跳蚤市场与书本传承活动"></a>班级跳蚤市场与书本传承活动</h3><p>为培养同学们节约资源、爱护环境的意识和良好的行为习惯，倡导循环使用，宣传绿色低碳的环保理念，同时也为了增进同学们的感情，提升班级凝聚力，2024年2月18日，一场别开生面的班级“跳蚤市场”在东26宿舍楼下举办。同学们带着自己的闲置物品来到市场，这些物品既包括旧书、多余的文具，也有不少生活用品和运动装备。本次跳蚤市场主要是为了宣传环保意识和循环理念，摆放的“商品”往往都以低价出售或者物物交换。刚开始大家都不太习惯，不过都渐渐地在尴尬的寒暄中拉近了彼此的距离，逐渐亲近起来，个个脸上洋溢着开心的笑容。现场气氛热闹而融洽，吸引了很多东26宿舍楼的其他同学驻足围观。一个小时过去后，不少同学“满载而归”，摊位上的物品也所剩无几。</p><p><img src="/img/%E8%B7%B3%E8%9A%A4%E5%B8%82%E5%9C%BA/%E7%8E%B0%E5%9C%BA1.jpg"></p><p><img src="/img/%E8%B7%B3%E8%9A%A4%E5%B8%82%E5%9C%BA/%E7%8E%B0%E5%9C%BA2.jpg" alt="同学们在逛跳蚤市场"></p><p>当晚活动的另一大亮点是在跳蚤市场结束后开展的书本传承活动。当天活动开始前，班委找上一届的学长学姐收集了他们不用的教科书，并将学长学姐的书本在“跳蚤市场”中免费发放给同学们。与此同时，班委也让每位同学参加“跳蚤市场”时带上自己不再使用的课本，在“跳蚤市场”的最后将这些书送给下一届的学弟学妹们。在这跨越三届学生的活动中，“饮水思源，爱国荣校”和“选择了交大，就选择了责任”等精神嘱托也伴随着书本不断传承，时刻提醒着同学们要努力进取，为校、为国家、为人民奋斗终生。</p><p><img src="/img/%E8%B7%B3%E8%9A%A4%E5%B8%82%E5%9C%BA/%E8%B5%A0%E4%B9%A6.jpg" alt="班长给2023级学弟赠书"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>绿色转型专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>团改金专题学习分享会</title>
    <link href="/2024/02/28/%E5%9B%A2%E6%94%B9%E9%87%91%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BC%9A/"/>
    <url>/2024/02/28/%E5%9B%A2%E6%94%B9%E9%87%91%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BC%9A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="科技自立自强专题学习总结"><a href="#科技自立自强专题学习总结" class="headerlink" title="科技自立自强专题学习总结"></a>科技自立自强专题学习总结</h2><h3 id="学习分享会"><a href="#学习分享会" class="headerlink" title="学习分享会"></a>学习分享会</h3><p><img src="/img/%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%9D%BF%E5%9D%97/%E5%B0%8F%E7%BB%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA.jpg" alt="小组讨论"></p><p><img src="/img/%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%9D%BF%E5%9D%97/%E5%90%8C%E5%AD%A6%E5%88%86%E4%BA%AB.jpg" alt="同学分享"></p><p>2024年2月20日，团支部在结项前进行了班级分小组讨论会议，分小组总结近一年来在科技自立自强方面感悟，并以小组为单位展示团改金项目期间小组收获成果。同学们从一年来举办的科技讲座、行业实践、学长经验分享会、专题学习会议中总结学习经验。一些小组分享学习收获的共和国进步科学家的先进事迹，一些小组分享在专门科研主题比赛中的成果感想。</p><h3 id="总结"><a href="#总结" class="headerlink" title="总结"></a>总结</h3><p>科技立则民族立，科技强则国家强。当代年轻人正处于“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点，正处于开启全面建设社会主义现代化国家新征程的重要历史时刻。科技自立自强是党十四五规划发展中的重要一环，是推动构建新发展格局的核心一环，是推动创新发展的第一动力。</p><p>党的十九大以来，党中央坚持把科技创新摆在国家发展全局的核心地位。几年来，我国科技实力正在从量的累积迈向质的飞跃、从点的突破迈向系统能力提升。当代青年要顺应历史潮流，响应时代号召，努力学习科学理论知识，扎实培养实验研究基本本领，勇于创新、顽强拼搏，尽早尽快成为新一代科技创新人才，为实现中华民族伟大复兴中国梦助力。</p><p>自本团支部开展团改金项目活动的一年以来，支部围绕着“科技自立自强”主题开展了全方位多角度的丰富活动，包括科技讲座、行业实践、学长经验分享会、专题学习会议等，让支部成员深入学习新中国成立以来做出突出贡献的科学家事迹与其精神；奔赴科研实践一线调研当今市场需求，初步接触科技市场面貌；分专题讨论当今中国科技创新取得的辉煌成果与可供改进方向，分析中国未来科技创新自立自强所面临的困难与挑战。这些丰富的活动丰富了支部成员的学业生活，深化了支部成员对于十四五规划与科技自立自强的理解与感悟，让支部成员树立起了创新发展、自立自强的学习理念，对于未来的学业与工作生涯有着积极作用。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>科技自立自强专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《高水平科技自立自强的时代内涵》</title>
    <link href="/2024/02/27/%E9%AB%98%E6%B0%B4%E5%B9%B3%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%86%85%E6%B6%B5/"/>
    <url>/2024/02/27/%E9%AB%98%E6%B0%B4%E5%B9%B3%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E7%9A%84%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%86%85%E6%B6%B5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="高水平科技自立自强的时代内涵"><a href="#高水平科技自立自强的时代内涵" class="headerlink" title="高水平科技自立自强的时代内涵"></a>高水平科技自立自强的时代内涵</h2><p>聂祚仁</p><p>党的十九届五中全会提出，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，习近平总书记在参观国家“十三五”科技创新成就展时进一步指出，加快实现高水平科技自立自强，为建设世界科技强国、实现中华民族伟大复兴作出新的更大贡献。高水平科技自立自强，是立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局的应有之义，对赢得新一轮科技革命和发展的主动权、实现第二个百年奋斗目标具有重要意义。广大科技工作者要准确把握高水平科技自立自强的时代内涵，不断向科学技术广度和深度进军，从自立走向自强，从破题突围走向战略引领，努力实现从跟跑并跑向并跑领跑的深刻转变。</p><p> <strong>实现高水平科技自立自强，必须显著增强创新人才自主培养能力，加快形成世界重要人才中心和创新高地。</strong> 党的十八大以来，党对人才工作的领导全面加强，人才队伍快速壮大，比较优势稳步增强。习近平总书记在中央人才工作会议上指出，综合国力竞争说到底是人才竞争。人才是衡量一个国家综合国力的重要指标。国家发展靠人才，民族振兴靠人才。实现高水平科技自立自强，必须更加重视人才自主培养，努力造就一批具有世界影响力的顶尖科技人才和创新团队，培养更多能工巧匠、大国工匠，使国家战略科技力量和高水平人才规模位居世界前列。从李四光、钱学森、钱三强、邓稼先等一大批老一辈科学家，到陈景润、黄大年、南仁东等一大批新中国成立后成长起来的杰出科学家，再到2020年度国家最高科学技术奖得主顾诵芬院士、王大中院士，他们不迷信学术权威，不盲从既有学说，以关键共性技术、前沿引领技术、现代工程技术、颠覆性技术创新为突破口，为祖国和人民作出重大贡献。科技工作者要以他们为榜样，弘扬以爱国主义为底色的科学家精神，以强烈的创新自信肩负起时代赋予的重任，积极抢占科技竞争和未来发展制高点。高校和科研机构要强化建设高水平创新型人才队伍的使命和担当，充分发挥培养基础研究人才主力军的作用。</p><p> <strong>实现高水平科技自立自强，要让创新成为全面建成社会主义现代化强国的第一动力，加快形成以创新为引领的发展模式。</strong> 科技赋能发展，创新决胜未来。党的十八大以来，我国重大创新成果竞相涌现，科技实力正在从点的突破迈向系统能力的提升。当今世界正经历百年未有之大变局，对加快科技创新提出了更为迫切的要求。坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位，是以习近平同志为核心的党中央分析世界发展历程特别是总结我国改革开放成功实践得出的结论，是我国应对发展环境变化、增强发展动力、把握发展主动权的根本之策。实现高水平科技自立自强，就是要让科技创新有力支撑现代化经济体系建设，推动供给侧结构性改革，推动高质量发展，构建新发展格局，更好地满足人民对美好生活的向往，在全面建设社会主义现代化国家的新征程上占领先机、赢得优势。</p><p> <strong>实现高水平科技自立自强，必须努力实现原始创新重大突破和关键核心技术自主可控，加快形成完整的创新链和产业链。</strong> 伴随新一轮科技和产业革命的蓬勃兴起，产业组织形式和产业链条较以往更具垄断性，只有拥有自主知识产权和核心技术，才能生产具有核心竞争力的产品。建设科技强国需要持续涌现一批重大原创性科技成果，而基础研究正是创新链的源头。我国面临的很多技术“卡脖子”问题，根源都在于基础理论研究跟不上。为此，必须对相关领域的研究项目进行超前谋划和部署，遵循科学发现自身规律，强化事关发展全局的基础研究和共性关键技术研究。同时，以推动重大科技项目为抓手，打通应用基础研究和产业化连接的快车道，依托我国超大规模市场和完备产业体系，围绕产业链部署创新链、围绕创新链布局产业链。</p><p> <strong>实现高水平科技自立自强，必须进一步提升国家创新体系的整体效能，加快形成支撑创新发展的现代治理体系。</strong> 我国科技队伍蕴藏着巨大的创新潜能。实现高水平科技自立自强，要努力破除体制机制障碍，最大限度解放和激发科技创新潜能。要发挥我国社会主义制度集中力量办大事的优势，形成高效的组织动员体系和统筹协调的科技资源配置模式。进一步深化科技体制改革，处理好政府和市场的关系，通过改革让一切创新源泉充分涌流。建立健全符合自由探索型和任务导向型科研活动规律的科技项目分类评价制度，坚持“破四唯”和“立新标”并举，健全完善以创新价值、能力、贡献为导向的科技人才分类评价体系。着力改革和创新科研经费使用和管理方式，让经费为人的创造性活动服务，而不能让人的创造性活动为经费服务。改革重大科技项目立项和组织管理方式，实行“揭榜挂帅”“赛马”等制度，把项目交给真正想干事、能干事、干成事的人手中，让领衔科技专家有职有权，让科技人才管理制度适应科技创新要求、符合科技创新规律。</p><p> <strong>实现高水平科技自立自强，意味着要为解决人类重大挑战作出更大贡献，加快形成深度参与全球科技治理的创新版图。</strong> 习近平总书记强调，科学技术是人类的伟大创造性活动，发展科学技术必须具有全球视野、把握时代脉搏。当前国际环境错综复杂，逆全球化、单边主义、保护主义思潮暗流涌动，科技创新已成为国际战略博弈的主要战场。要高度重视科技前沿领域发展，更加主动地融入全球创新网络，深化国际科技交流合作，在开放合作中提升自身科技创新能力，在更高起点上推进自主创新。全面提升我国在全球创新格局中的位势和在全球科技治理中的影响力与规则制定能力。如碳达峰、碳中和目标的提出，就是我国着力应对资源环境突出问题、实现中华民族永续发展的必然选择，也是为应对全球气候变化、构建人类命运共同体作出的庄严承诺，体现了我国以科技创新积极参与全球治理、主动承担大国责任的担当。要实施更加开放包容、互惠共享的国际科技合作战略，营造促进国际科技合作的良好环境，让中国科技创新成果为更多国家和人民所及、所享、所用。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>科技自立自强理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>千万工程</title>
    <link href="/2024/02/25/%E5%8D%83%E4%B8%87%E5%B7%A5%E7%A8%8B/"/>
    <url>/2024/02/25/%E5%8D%83%E4%B8%87%E5%B7%A5%E7%A8%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="”千万工程“简介"><a href="#”千万工程“简介" class="headerlink" title="”千万工程“简介"></a>”千万工程“简介</h2><p>“<strong>千村示范、万村整治</strong>”工程，简称“<strong>千万工程</strong>”，是浙江“绿水青山就是金山银山”理念在基层农村的成功实践。从农村环境整治入手，由点及面，迭代升级，经过20多年的持续推进，已经成为涵盖乡村振兴各个方面的一项系统性工程。习近平总书记在浙江工作时亲自谋划推动了这一工程，通过改善农村生产生活条件，打造了万千美丽乡村，造福了万千农民群众，创造了推进乡村全面振兴的成功经验和实践范例。</p><h4 id="扩展阅读"><a href="#扩展阅读" class="headerlink" title="扩展阅读"></a>扩展阅读</h4><p>(1) <a href="https://www.gov.cn/zhengce/202402/content_6929934.htm">中共中央 国务院关于学习运用“千村示范、万村整治 ….</a></p><p>(2) <a href="https://baike.baidu.com/item/%E2%80%9C%E5%8D%83%E6%9D%91%E7%A4%BA%E8%8C%83%E3%80%81%E4%B8%87%E6%9D%91%E6%95%B4%E6%B2%BB%E2%80%9D%E5%B7%A5%E7%A8%8B/22894719">“千村示范、万村整治”工程 - 百度百科</a></p><p>(3) <a href="https://zld.zjzwfw.gov.cn/art/2020/5/26/art_1229052631_43464949.html">深入实施“千村示范、万村整治工程”争当乡村振兴 ….</a></p><p>(4) <a href="https://www.gov.cn/lianbo/fabu/202402/content_6930291.htm">国务院新闻办就学习运用“千村示范、万村整治 ….</a></p><p>(5) <a href="https://www.gov.cn/zhengce/zhengceku/202402/content_6932103.htm">农业农村部关于落实中共中央国务院关于学习运用 ….</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>乡村振兴理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“你今天分类了吗”班级垃圾分类行动</title>
    <link href="/2024/02/23/%E7%BB%BF%E8%89%B2%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E4%B8%BB%E9%A2%98%E6%B4%BB%E5%8A%A8/"/>
    <url>/2024/02/23/%E7%BB%BF%E8%89%B2%E8%BD%AC%E5%9E%8B%E4%B8%BB%E9%A2%98%E6%B4%BB%E5%8A%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="班级垃圾分类活动"><a href="#班级垃圾分类活动" class="headerlink" title="班级垃圾分类活动"></a>班级垃圾分类活动</h3><p>自入学以来，学校对同学们垃圾分类基本没有硬性要求。在某次突击检查班级同学们宿舍卫生情况时，班委同学发现大部分同学垃圾分类意识薄弱，物品摆放随意，大多都是把所有垃圾不加分类地堆在一大袋子里，扔垃圾时直接扔到“干垃圾”中就了事。对此，为了践行绿色转型中“实现资源节约、环境友好”的要求，团支部于2023年12月13日开展了以“你今天分类了吗”为主题的班级垃圾分类行动，旨在让同学们能够坚持垃圾分类，真正践行绿色生活。</p><p><img src="/img/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%88%86%E7%B1%BB%E6%B4%BB%E5%8A%A8/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E5%89%8D.jpg" alt="活动前检查情况"></p><p>活动开始先是由团支书主持开展的班级垃圾分类讲座，团支书向同学们阐明了国家绿色转型战略的内涵以及垃圾分类与绿色转型的关系，强调了同学们垃圾分类的重要意义，同时还为大家重点讲解了垃圾种类和分类原则，以及如何运用小程序等资源帮助进行垃圾分类。</p><p><img src="/img/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%88%86%E7%B1%BB%E6%B4%BB%E5%8A%A8/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%88%86%E7%B1%BB%E8%AE%B2%E5%BA%A7.jpg" alt="团支书主持垃圾分类讲座"></p><p><img src="/img/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%88%86%E7%B1%BB%E6%B4%BB%E5%8A%A8/%E6%89%8B%E5%86%8C.jpg" alt="讲座上同学们重温垃圾分类指导手册"></p><p>讲座结束后，班委开展了班级打卡活动。同学们在一周内对自己宿舍垃圾分类情况坚持拍照打卡，同学之间相互监督、相互进步。一周过去后，班委会再次抽查同学们宿舍情况，发现绝大多数同学宿舍卫生明显改善，一定程度上有了分类垃圾的习惯。</p><p><img src="/img/%E5%9E%83%E5%9C%BE%E5%88%86%E7%B1%BB%E6%B4%BB%E5%8A%A8/%E6%B4%BB%E5%8A%A8%E5%90%8E.jpg" alt="活动后检查情况"></p><p>打卡活动结束后，班委会给表现优秀的同学颁发奖品。“垃圾分类始于心，持之以恒在于行”，团支书在最后鼓励大家互相督促，不止是在这短短的一周，在今后的生活中也要继续坚持垃圾分类的绿色理念，能够随时随地可以自信回答“我今天分类了”。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>绿色转型专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人民日报评论员：全面推进乡村振兴落地见效</title>
    <link href="/2024/02/20/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%97%A5%E6%8A%A5%E8%AF%84%E8%AE%BA%E5%91%98%EF%BC%9A%E5%85%A8%E9%9D%A2%E6%8E%A8%E8%BF%9B%E4%B9%A1%E6%9D%91%E6%8C%AF%E5%85%B4%E8%90%BD%E5%9C%B0%E8%A7%81%E6%95%88/"/>
    <url>/2024/02/20/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E6%97%A5%E6%8A%A5%E8%AF%84%E8%AE%BA%E5%91%98%EF%BC%9A%E5%85%A8%E9%9D%A2%E6%8E%A8%E8%BF%9B%E4%B9%A1%E6%9D%91%E6%8C%AF%E5%85%B4%E8%90%BD%E5%9C%B0%E8%A7%81%E6%95%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p> <em>编者按：这篇评论员文章强调了乡村振兴战略的重要性，涵盖了产业、人才、文化、生态和组织等方面的任务。它呼吁全党全社会共同努力，推动乡村振兴，促进农业高质高效、乡村宜居宜业、农民富裕富足。</em></p><h1 id="人民日报评论员：全面推进乡村振兴落地见效——论学习贯彻中央农村工作会议精神"><a href="#人民日报评论员：全面推进乡村振兴落地见效——论学习贯彻中央农村工作会议精神" class="headerlink" title="人民日报评论员：全面推进乡村振兴落地见效——论学习贯彻中央农村工作会议精神"></a>人民日报评论员：全面推进乡村振兴落地见效——论学习贯彻中央农村工作会议精神</h1><p>2021-01-03 07:48 <em>来源： 新华社</em></p><p>新华社北京1月2日电 人民日报1月3日评论员文章：全面推进乡村振兴落地见效——论学习贯彻中央农村工作会议精神</p><p>乡村振兴战略是党的十九大提出的一项重大战略，是关系全面建设社会主义现代化国家的全局性、历史性任务，是新时代“三农”工作总抓手。习近平总书记在中央农村工作会议上深刻指出，脱贫攻坚取得胜利后，要全面推进乡村振兴，这是“三农”工作重心的历史性转移，要求举全党全社会之力推动乡村振兴，促进农业高质高效、乡村宜居宜业、农民富裕富足。</p><p>民族要复兴，乡村必振兴。打好脱贫攻坚战是实施乡村振兴战略的优先任务。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把脱贫攻坚摆在治国理政突出位置，采取许多具有原创性、独特性的重大举措，组织推进人类历史上规模空前、力度最大、惠及人口最多的脱贫攻坚战。经过8年持续奋斗，我们如期完成了新时代脱贫攻坚目标任务，近1亿贫困人口实现脱贫，创造了人类减贫史上的奇迹。正如习近平总书记强调的：“脱贫摘帽不是终点，而是新生活、新奋斗的起点。接下来要做好乡村振兴这篇大文章，推动乡村产业、人才、文化、生态、组织等全面振兴。”现在，我们的使命就是全面推进乡村振兴。</p><p>党的十九大作出了实施乡村振兴战略的重大决策部署，党中央、国务院公开发布《关于实施乡村振兴战略的意见》。实施乡村振兴战略，总目标是农业农村现代化，总方针是坚持农业农村优先发展，总要求是产业兴旺、生态宜居、乡风文明、治理有效、生活富裕，制度保障是建立健全城乡融合发展体制机制和政策体系。近年来，从乡村振兴制度框架基本形成，到农村人居环境整治三年行动目标任务基本完成，再到公共服务水平不断提升、乡村治理体系进一步完善，乡村振兴实现良好开局。现在到了全面推开的时候了。应当十分清醒地看到，全面实施乡村振兴战略的深度、广度、难度都不亚于脱贫攻坚，必须加强顶层设计，以更有力的举措、汇聚更强大的力量来推进。我们要瞄准实施乡村振兴战略的目标任务，坚持党管农村工作，坚持农业农村优先发展，坚持农民主体地位，坚持乡村全面振兴，坚持城乡融合发展，坚持人与自然和谐共生，坚持因地制宜、循序渐进，切实增强责任感使命感紧迫感，全面推进乡村振兴落地见效。</p><p>全面推进乡村振兴落地见效，就要把习近平总书记重要讲话精神和党中央决策部署落到实处。要加快发展乡村产业，推动乡村产业发展壮大，优化产业布局，让农民更多分享产业增值收益。要加强社会主义精神文明建设，加强农村思想道德建设，弘扬和践行社会主义核心价值观，推动形成文明乡风、良好家风、淳朴民风。要加强农村生态文明建设，以钉钉子精神推进农业面源污染防治，加强土壤污染、地下水超采、水土流失等治理和修复。要深化农村改革，加快推进农村重点领域和关键环节改革，激发农村资源要素活力，完善农业支持保护制度。要实施乡村建设行动，在推进城乡基本公共服务均等化上持续发力，接续推进农村人居环境整治提升行动，合理确定村庄布局分类。要推动城乡融合发展见实效，把县域作为城乡融合发展的重要切入点，健全城乡融合发展体制机制，促进农业转移人口市民化。要加强和改进乡村治理，加快构建党组织领导的乡村治理体系，提高乡村善治水平。</p><p>农村是充满希望的田野。40多年前，我们通过农村改革拉开了改革开放大幕。40多年后的今天，我们应该通过振兴乡村，开启城乡融合发展和现代化建设新局面。坚持走中国特色社会主义乡村振兴道路，以更大的决心、更明确的目标、更有力的举措，推动农业全面升级、农村全面进步、农民全面发展，我们就一定能谱写新时代乡村全面振兴新篇章。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>乡村振兴理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>健康中国有了路线图</title>
    <link href="/2024/02/18/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%9C%89%E4%BA%86%E8%B7%AF%E7%BA%BF%E5%9B%BE/"/>
    <url>/2024/02/18/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%9C%89%E4%BA%86%E8%B7%AF%E7%BA%BF%E5%9B%BE/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="健康中国战略有了“路线图”和“施工图”"><a href="#健康中国战略有了“路线图”和“施工图”" class="headerlink" title="健康中国战略有了“路线图”和“施工图”"></a>健康中国战略有了“路线图”和“施工图”</h2><p>原文链接：<a href="https://www.gov.cn/zhengce/2019-07/16/content_5409887.htm">https://www.gov.cn/zhengce/2019-07/16/content_5409887.htm</a></p><p>人民健康是民族昌盛和国家富强的重要标志，预防是最经济最有效的健康策略。近日，国务院印发了《关于实施健康中国行动的意见》（简称《意见》），明确了健康中国行动的指导思想、基本原则和总体目标，从干预健康影响因素、维护全生命周期健康和防控重大疾病等三方面提出实施控烟、心理健康促进、健康环境促进、中小学生健康促进行动、全面健身、心脑血管疾病防治、癌症防治等15项行动。</p><p>就社会关注，国家卫健委、教育部和国家体育总局等相关部委在15日举行了国务院政策例行吹风会。国家卫健委副主任于学军介绍，为确保健康中国行动有效落实，国务院办公厅同步印发了《关于印发健康中国行动组织实施和考核方案的通知》，还成立了健康中国行动推进委员会并印发《健康中国行动（2019—2030年）》。</p><p>于学军介绍，我国的卫生健康事业近年来获得了长足发展，人民健康水平持续提高。2018年，我国人均预期寿命提高到77.0岁，居民主要健康指标总体已优于中高收入国家平均水平，为全面建成小康社会打下了坚实的健康根基。</p><p>但他坦言，随着工业化、城镇化、人口老龄化进程加快，我国居民疾病谱正在发生变化，人民健康面临新的问题和挑战。一方面，肝炎、结核病等问题不容忽视，艾滋病等重大传染病防控形势仍然严峻。另一方面，由于居民健康知识知晓率偏低，吸烟、酗酒不合理膳食等不健康生活方式比较普遍，由此引起的疾病问题日益突出。特别是心脑血管疾病、癌症、慢性呼吸系统疾病、糖尿病等慢性病，以此为代表的慢性病导致的死亡人数已经占到了总死亡人数的88%，由此导致的疾病负担占总疾病负担的70%以上，严重危害了人民健康。</p><p>众所周知，吸烟、酗酒、不合理膳食等不健康生活方式是可以改变的，主要健康危险因素是可防可控的。在《健康中国行动（2019—2030）》中，备受社会关切的重大健康问题都被纳入其中，诸如心理健康、青少年的“小眼镜”、空气污染、慢病高发等。每项专项行动都有目标、有指标、有路径，不仅有政府的具体任务，还有对社会和公众的健康建议，把健康中国战略和要求融入了人民群众日常生产生活的方方面面。</p><p>据了解，《意见》提出的总体目标是，到2022年，健康促进政策体系基本建立，全民健康素养水平稳步提高，健康生活方式加快推广。到2030年，全民健康素养水平大幅提升，健康生活方式基本普及，居民主要健康影响因素得到有效控制，因重大慢性病导致的过早死亡率明显降低，人均健康预期寿命得到较大提高，居民主要健康指标水平进入高收入国家行列，健康公平基本实现。</p><p>相对于2016年10月印发的《“健康中国2030”规划纲要》，国家卫健委规划与信息司司长毛群安指出，前者是实施健康中国战略的纲领，而此次印发的《意见》和《健康中国行动》则分别是实施健康中国战略的“路线图”和“施工图”。</p><p>于学军表示，在继续深化医改的同时，要大力推进“以治病为中心”向“以人民健康为中心”转变，努力为人民群众提供全方位全周期的健康保障，落实预防为主的工作方针，让每个人都承担起自己健康的第一责任，个人、家庭、社会和政府各方共同参与，努力使群众不生病、少生病，共建共享健康生活。（记者金振娅）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>健康中国理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>人民网评：围绕“五个振兴”全面推进乡村振兴</title>
    <link href="/2024/01/01/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E7%BD%91%E8%AF%84%EF%BC%9A%E5%9B%B4%E7%BB%95%E2%80%9C%E4%BA%94%E4%B8%AA%E6%8C%AF%E5%85%B4%E2%80%9D%E5%85%A8%E9%9D%A2%E6%8E%A8%E8%BF%9B%E4%B9%A1%E6%9D%91%E6%8C%AF%E5%85%B4/"/>
    <url>/2024/01/01/%E4%BA%BA%E6%B0%91%E7%BD%91%E8%AF%84%EF%BC%9A%E5%9B%B4%E7%BB%95%E2%80%9C%E4%BA%94%E4%B8%AA%E6%8C%AF%E5%85%B4%E2%80%9D%E5%85%A8%E9%9D%A2%E6%8E%A8%E8%BF%9B%E4%B9%A1%E6%9D%91%E6%8C%AF%E5%85%B4/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><em>编者按：这篇评论员文章强调了乡村振兴的重要性，涵盖了产业、人才、文化、生态和组织等方面的任务。它提出了让农业经营有效益、让农民增收致富、让农村成为安居乐业的美丽家园的目标。</em></p><h1 id="乡村振兴"><a href="#乡村振兴" class="headerlink" title="乡村振兴"></a>乡村振兴</h1><p>鲁阳</p><p>2022年12月27日08:54 | 来源：<a href="http://opinion.people.com.cn/">人民网-观点频道</a></p><p>农业兴则国家兴，全面推进乡村振兴是新时代建设农业强国的重要任务。习近平总书记在中央农村工作会议上强调：“要全面推进产业、人才、文化、生态、组织‘五个振兴’，统筹部署、协同推进，抓住重点、补齐短板。”这一重要部署高瞻远瞩、内涵丰富、要求明确，是新时代做好“三农”工作、全面推进乡村振兴的根本遵循和行动指南。</p><p>农业农村农民问题是关系国计民生的根本性问题。党的二十大报告提出“全面建设社会主义现代化国家，最艰巨最繁重的任务仍然在农村”的重要判断，就“全面推进乡村振兴”作出新的重大部署。全面推进乡村振兴，是新时代做好“三农”工作的总抓手。各地区各部门务须紧紧围绕“五个振兴”重点任务，积极动员全党全社会形成合力，推动乡村振兴不断取得新成效。</p><p>产业振兴是乡村振兴的物质基础、重中之重，要让农业经营有效益、成为有奔头的产业，让农民增收致富、成为有吸引力的职业，让农村留得住人、成为安居乐业的美丽家园。要落实产业帮扶政策，继续深入推进农业供给侧结构性改革，向开发农业多种功能、挖掘乡村多元价值要效益，向一二三产业融合发展要效益，推动乡村产业全链条升级。</p><p>人才振兴是乡村振兴的关键所在。农村人口老龄化、缺人才、留不住人等问题，是制约“三农”发展的重要掣肘。必须培养造就一批扎根农村的“土专家”、“田秀才” 和农业职业经理人，让各类人才、资本等要素在农村广阔天地发挥作用、大展身手，为农业农村发展厚植人才根基。</p><p>乡村振兴既要“塑形”，也要“铸魂”，既要“富口袋”，又要 “富脑袋”。文化振兴是乡村振兴的重要基石、乡村发展内生动力的重要源泉。要大力传承弘扬优秀传统文化，努力推动社会主义核心价值观融入乡村，推进移风易俗，培育文明乡风、良好家风、淳朴民风。</p><p>生态振兴是乡村振兴的内在要求，必须建设适应现代生活、体现乡土风貌、山清水秀、天蓝地绿的美丽乡村。要坚持绿色发展理念，推进乡村自然资源加快增值，实现绿水青山与金山银山相得益彰。要扎实推进村容村貌改善、农村垃圾污水治理、厕所革命和农业废弃物资源化利用，大力改善农村人居环境。</p><p>我们常常讲，“村看村、户看户、农民看支部”“给钱给物，还要建个好支部”。组织振兴是乡村振兴的根本保障。要坚定不移发挥好农村基层党组织的领导核心作用，以党建引领乡村振兴，健全自治、法治、德治相结合的乡村治理体系，厚植党在农村的执政基础。</p><p>“五大振兴”与实施乡村振兴战略的产业兴旺、生态宜居、乡风文明、治理有效、生活富裕总要求一脉相承，是不可分割的有机整体。全面推进乡村振兴关键在“全面”，必须加强顶层设计、统筹谋划、科学推进，人力投入、物力配置、财力保障都要转移到乡村振兴上来。一方面，要提高政策体系的综合效能，加强财政、金融、土地、人才、基础设施、公共服务等政策的系统性、整体性、协同性。另一方面，要突出地方特色，因地制宜制定适合本地区乡村振兴的政策，促进农业全面升级、农村全面进步、农民全面发展。</p><p>“让乡亲们过好光景，是我们党始终不渝的初心使命，共产党就要把这件事情干好，不断交上好答卷。”当前，我国农业农村发展已进入新的历史阶段。以产业兴旺为重点、生态宜居为关键、乡风文明为保障、治理有效为基础、生活富裕为根本全面推进乡村振兴，必能汇聚更强大的力量，不断书写中华民族伟大复兴的“三农”新篇章。</p><p>(责编：尹深、曲源)</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>乡村振兴理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>师峰杰同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%B8%88%E5%B3%B0%E6%9D%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%B8%88%E5%B3%B0%E6%9D%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在学习一份信息安全的相关报告时，我感受到其对于我国未来网络空间建设工作有极大的借鉴意义。</p><p>首先，从制度方面，与会的企业与领导人中60％认为法律等制度规范能够降低生态环境中的风险。我国在网络空间安全领域已出台了多项法律法规，如《中华人民共和国网络安全法》、《密码法》等，我们要推动法律法规的落地实施，切实用制度保障网络空间安全规范，保障基础设施关键领域健康发展。我国更需要根据时代变革积极做出调整，应对AI、云计算、大数据等新兴技术，研制相应规范法律体系。</p><p>其次，从技术层面，当下先进的网络安全技术需要大量的科技人才支撑，我们需要大力培养人才，着力应对并开发新兴技术。一方面，我国当下网络安全存在人才缺口，面临西方技术封锁与壁垒。通用AI等技术是最新技术，在未来提前谋划布局将有利于我们抢占先机。但是另一方面，报告中与会的56％的领导人认为通用AI将会强化网络攻击者的威胁；63％认为AI将会影响农业粮食生产领域，但仅有38％的领导者认为在该方面拥有基础的网络韧性。我们既要抢占科技先手，又要防范新兴技术可能带来的安全隐患，必须加强基础教育的投入，引导相关方面人才的培养，弥补人才缺口漏洞；同时从生态系统的角度看还需要促进我国企业对于新兴科技的研发与具体实践应用，尤其是对于中小型的企业进行财政扶持，提高其网络安全水平，从供应链的角度看我们还需要分析合作伙伴的安全风险，加强彼此的技术交流。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>何海星同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E4%BD%95%E6%B5%B7%E6%98%9F%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E4%BD%95%E6%B5%B7%E6%98%9F%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>首先对于人才培养，高校应该增开信安安全专业。报告中显示，目前的网安安全技术超过80%的职位需要至少大学学士学位才能胜任，所以高校是培养人才的第一基地。同时因为新技术的发展，对网络安全人才的能力也提出了很高的要求，本身对那些新型技术领域也需要一定的了解。所以高校的信息安全专业也要紧跟时代发展，进行课程改革，对新型技术领域的介绍和学习对新时代的网络空间安全人才来说必不可少。同时报告中提到的微证书也是一个很好利用社会资源培养网络安全人才的方式。有报告提到网络安全人才缺口和技术挑战，特别强调了对关键基础设施的保护重要性。美国通过实施《关键基础设施网络安全法》（CISA）加强了关键基础设施的网络安全防护。我国也应继续加强关键基础设施的网络安全法律法规建设，提升关键行业的网络安全防护水平，确保国家安全和社会稳定。对于社会上的企业，应该提升中小企业的网络安全能力。每年超过20%的中小企业因为无法负担网安安全技术相应的费用与资源而导致关闭，所以国家应该专门针对中小企业制定相应的政策，例如设立专门的帮扶基金，帮助其提高网络安全水平，资助员工提升自我技能。促进大型企业与中小型企业在网络安全领域的知识共享应该也是一种不错的思路。在国家层面上，与国际网络安全组织进行合作，共同打击网络安全犯罪，组成应急组织，面对紧急情况下共同应对处理。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>全诗琪同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%85%A8%E8%AF%97%E7%90%AA%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%85%A8%E8%AF%97%E7%90%AA%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>建设和维护国家安全防线的目的是确保国家的安全、公共安全和经济繁荣。人们需要对关键基础设施的可用性和弹性以及其提供的基本服务有信心。通过建立一个持久而有效的协同防御模式，公平分配风险和责任，并为我们的数字生态系统提供基础安全和弹性水平，可以实现这一目标。</p><p>为了有效应对先进威胁，关键基础设施的所有者和运营商必须采取网络安全保护措施，使对手更难以干扰它们。政府已经在某些关键领域建立了新的网络安全要求。在其他领域，需要新的授权来制定能够推动规模化改进网络安全实践的法规。政府与行业进行了特定领域的合作，以构建一致、可预测的网络安全法规框架，重点是实现安全目标、确保运营连续性，并促进协作和创新。私营部门已经做出了重大承诺，参与协同防御工作。例如，“Shields Up”运动是在俄罗斯对乌克兰发动残酷无情的战争之前，为了积极增加准备工作并推动有效措施来对抗恶意活动而展开的公私合作的一个例子，这种合作需要进行扩大和重复。</p><p>我们必须建立新的创新能力，使关键基础设施的所有者和运营商、联邦机构、产品供应商和服务提供商以及其他利益相关者能够在网络安全方面保持领先地位。这需要加强研发和技术创新，以应对不断变化的威胁。</p><p>同时，我们还需要加强人才培养和教育，培养更多的网络安全专业人才，提高整个国家的网络安全素养。</p><p>在建设和维护国家安全防线的过程中，国际合作也是至关重要的。网络威胁往往是跨国的，没有国家能够独自解决所有的安全问题。因此，我们需要加强与其他国家和国际组织的合作，共同应对网络威胁，分享情报和最佳实践，共同建立一个安全的网络环境。</p><p>最后，建设和维护国家安全防线需要全社会的参与和支持。每个人都应该意识到网络安全的重要性，采取必要的措施保护自己和他人的网络安全。政府、企业、学校和家庭都应该加强网络安全教育，提高公众的网络安全意识，共同建设一个安全、可靠的网络空间。</p><p>总之，建设和维护国家安全防线是一个复杂而长期的任务，需要政府、企业和全社会的共同努力。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>郭宇涵同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E9%83%AD%E5%AE%87%E6%B6%B5%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E9%83%AD%E5%AE%87%E6%B6%B5%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>维护国家网络空间安全离不开个人，社会各界、国家机构的共同努力，而我认为维护国家网络安全，应做到如下几点：</p><p>首先，我们应该加强法律法规建设。政府应制定和完善相关法律法规，明确网络空间安全的基本原则和要求。同时，应该采取更加严厉的措施打击网络犯罪行为，并加强个人信息保护的法律保障，以保护公民和企业的合法权益。</p><p>其次，我们需要提升技术防护能力。投入更多资源用于网络安全技术的研发，提高网络防御能力和攻击检测能力。此外，我们还应该加强网络安全人才的培养，建立健全的技术人员队伍，不断提升网络防护水平。</p><p>同时，国际合作和信息共享也是非常重要的。我们应该加强与其他国家和国际组织的合作，共同应对跨国网络犯罪活动和网络攻击威胁。建立与其他国家和地区之间的信息共享机制，及时获取有关网络安全的情报和信息。</p><p>此外，我们需要提高公民和企业的网络安全意识和素养。加强网络安全教育，提高大家对网络安全的认识和重视程度。普及网络安全知识，推动广大人民群众形成良好的网络安全习惯和行为。</p><p>另外，我们应该建立全方位的监测和预警机制。建立网络安全监测和预警体系，及时发现和应对网络威胁和攻击。同时，加强对重要信息基础设施的安全监控，确保网络和信息系统的稳定运行。</p><p>最后，加强网络安全审查和监管也是必要的。对关键信息基础设施的建设和运营进行严格审查和监管，确保其符合网络安全要求。同时，对网络服务提供商和信息系统运营者加强监管，防止滥用用户信息和数据泄露等问题。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>胡锦明同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E8%83%A1%E9%94%A6%E6%98%8E%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E8%83%A1%E9%94%A6%E6%98%8E%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="建设和维护我国网络空间安全"><a href="#建设和维护我国网络空间安全" class="headerlink" title="建设和维护我国网络空间安全"></a>建设和维护我国网络空间安全</h3><p>随着信息技术的迅猛发展，网络空间安全已成为国家安全的重要组成部分。为建设和维护我国网络空间安全防线，提出以下建议：</p><p> <strong>加强网络安全意识教育。</strong> 教育是防范网络安全风险的首要关键。建议开展全民网络安全意识教育，从儿童到成年人，普及网络安全知识，提高公民自我保护意识。</p><p> <strong>完善网络安全法律法规体系。</strong> 加强网络立法，制定更为完善的网络安全法律法规，明确网络空间的规则和责任。强化网络安全监管与处罚力度，形成法律的威慑力。</p><p> <strong>加强网络基础设施建设。</strong> 投资建设安全可靠的网络基础设施，提升网络抗攻击能力。加强网络安全技术研发，推广安全加密技术，确保网络数据传输和存储的安全性。</p><p> <strong>建立多层次网络安全防护体系。</strong> 采取多层次、多维度的网络安全防护措施，包括防火墙、入侵检测系统、安全监控等。建议建立国家网络安全态势感知平台，实时监测网络安全态势，及时发现和应对网络威胁。</p><p> <strong>加强国际合作与信息共享。</strong> 加强国际合作，共同应对跨国网络犯罪和网络攻击威胁。建议加入国际网络安全组织，参与全球网络安全规则的制定与协商。同时，建立国内网络安全信息共享机制，加强政府、企业和研究机构之间的信息交流与合作。</p><p> <strong>加强网络安全人才培养。</strong> 加大对网络安全人才的培养力度，建立多层次、多类型的网络安全人才培养体系。</p><p> <strong>推进网络安全技术创新与研发。</strong> 加大对网络安全技术创新的支持力度，促进网络安全产业发展。鼓励企业加强自主研发，推动安全加密、入侵检测、安全审计等关键技术的突破，提升我国网络安全防护能力。</p><p>建设和维护我国网络空间安全防线需要全社会的共同参与和努力。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>杜禹欧同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E6%9D%9C%E7%A6%B9%E6%AC%A7%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E6%9D%9C%E7%A6%B9%E6%AC%A7%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="建设和维护国家安全防线"><a href="#建设和维护国家安全防线" class="headerlink" title="建设和维护国家安全防线"></a>建设和维护国家安全防线</h3><p>随着信息技术的快速发展，网络空间安全已成为国家安全的重要组成部分。为了应对日益复杂的网络安全威胁，保护国家利益和公民权益，我提出以下建议：</p><p>1.加强法律法规建设：制定和完善相关法律法规，明确网络空间安全的法律责任和处罚力度。加大对网络犯罪行为的打击力度，提高违法成本，增强网络空间的法治环境。</p><p>2.建设网络安全技术体系：加大对网络安全技术研发和创新的支持力度，提高自主可控能力。加强网络安全防护系统的建设，包括入侵检测、漏洞修补、恶意代码防护等，提高网络安全的主动防御能力。</p><p>3.提升网络安全意识与教育：加强网络安全教育的普及和推广，提高公众的网络安全意识。开展面向不同群体的网络安全培训活动，提供网络安全知识和技能的培训，培养人们的自我保护能力。</p><p>4.加强国际合作与信息共享：积极参与国际网络安全合作，建立多边、双边合作机制，加强与其他国家和国际组织的信息共享与合作。共同应对跨国网络犯罪和网络攻击，形成网络安全的合力。</p><p>5.建立健全网络安全监管体系：加强对网络运营商、互联网企业和关键信息基础设施的监管，制定网络安全审查制度，确保网络运营商和关键信息基础设施的安全可靠。</p><p>6.强化网络安全应急响应能力：建立健全网络安全事件的报告和响应机制，加强网络安全事件的监测、预警和处置能力。及时响应和处理网络安全事件，减少损失和影响。</p><p>7.加强网络安全人才培养：加大对网络安全人才培养的投入，建立网络安全专业人才培养体系。鼓励高校开设网络安全相关专业，培养更多的网络安全专业人才，满足国家对网络安全人才的需求。</p><p>通过以上提案与建议，我希望能够加强我国网络空间的安全防线建设和维护，确保国家的信息安全和社会稳定。网络空间安全是一个复杂而严峻的挑战，需要全社会的共同努力和各方面的支持！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>胡皓文同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E8%83%A1%E7%9A%93%E6%96%87%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E8%83%A1%E7%9A%93%E6%96%87%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>在当今数字化社会，网络空间的安全已成为国家安全的重要组成部分。我们可以强化网络基础设施安全，投资并加强对关键网络基础设施的保护，包括电力系统、通信网络、金融系统等，确保其正常运行和抵御网络攻击。推动本土网络设备和系统的研发，加强对进口设备的审核和监管，以防范后门、恶意软件等威胁。制定全面的网络安全法规，完善和制定法规，明确网络空间安全的责任主体，规范网络行为，加强网络威胁应对和处罚力度。加强网络安全知识的普及，包括网络用户、企事业单位、政府机关等，提高各层次人员的网络安全意识。针对网络从业人员和决策者，组织网络安全培训，提高其对威胁的识别和应对能力。加强与其他国家和国际组织的合作，共同应对跨国网络犯罪和网络攻击，形成国际网络安全合作机制。在国内建立信息分享平台，促进政府、企业和学术界之间的信息共享，迅速传递威胁情报，提高整体应对能力。</p><p>通过以上建议和提案，我们可以更好地建设和维护我国网络空间安全防线，确保国家信息基础设施的稳固和国家安全的可持续发展。同时，这也需要社会各界的共同努力，形成全社会的网络安全共识。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>刘潇峰同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%88%98%E6%BD%87%E5%B3%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%88%98%E6%BD%87%E5%B3%B0%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对我国网络空间安全的建议：</p><ol><li><strong>加强法律法规建设：</strong> 完善网络安全相关法律法规，明确网络空间的规则和责任，建立健全网络安全法律体系，提高网络空间治理的法治化水平。</li><li><strong>加强网络安全技术研发：</strong> 加大对网络安全技术研发的投入，推动本土网络安全技术的创新与发展，提高我国的网络安全防护能力。</li><li><strong>加强网络空间监管：</strong> 建立健全网络空间监管机制，加强对网络空间的监测和管理，及时发现和应对网络安全威胁，保障网络空间的安全稳定。</li><li><strong>加强人才培养：</strong> 加大对网络安全人才的培养力度，培养更多高素质的网络安全专业人才，提高网络空间安全的整体水平。</li><li><strong>加强国际合作：</strong> 积极参与国际网络安全合作，加强与其他国家和国际组织的信息共享与合作，共同应对全球性网络安全挑战。</li><li><strong>加强关键信息基础设施保护：</strong> 重点保护国家关键信息基础设施的安全，加强对关键信息系统和数据的保护，防范网络攻击和破坏。</li><li><strong>加强网络安全意识教育：</strong> 加强网络安全意识教育，提高公众对网络安全的认识和重视程度，培养良好的网络安全习惯和行为。</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>张睿诚同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%BC%A0%E7%9D%BF%E8%AF%9A%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%BC%A0%E7%9D%BF%E8%AF%9A%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>据美国管理和预算办公室报告，2022年，常见的信息安全事件类型包括不当使用、电子邮件&#x2F;网络钓鱼、网络攻击以及设备丢失或盗窃。另外，在2023年的年度数据泄露调查报告中，Verizon报告分析了16312起安全事件，在其中，5199起已确认数据泄露。2022年，安天跟踪全球APT相关报告500余篇，涉及APT组织130余个，其中新增50余个APT组织。由此可见，在网络发展的同时，网络安全威胁也同步上涨。</p><p><strong>根据以上网络安全事件的种类，我认为可以在特定的攻击手段方面加大防范力度，比如网络钓鱼、漏洞利用，和对APT组织的专项防范。</strong></p><p>此外，从GAO多次提醒美国政府安排专项人手、建立绩效评价体系的行动上，和报告中提到的部分完成的两个可取特征“目标、次要目标、活动和绩效指标”和“资源、投资和风险管理”中不难看出，网络空间安全的建设需要建立完善的评价体系和资源分配规划，以及专项的人事负责、人才补充。<strong>因此，我国的建设可以考虑从相同的方面下手，在开展工作的前期就做好相应的规划和安排，以免出现工作展开和成果检验困难的情形。</strong></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>刘功瑞同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%88%98%E5%8A%9F%E7%91%9E%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%88%98%E5%8A%9F%E7%91%9E%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>随着数字化时代的到来，网络空间的重要性愈发凸显。网络已成为国家安全的重要组成部分，因此，我们必须建设和维护国家网络安全防线，以确保国家信息基础设施的安全和稳定。以下是针对我国网络空间安全的提案与建议：</p><p>1.制定和完善法律法规：建议政府加强网络安全立法，制定相关法律法规，明确网络空间的边界和责任，规范网络行为，保护公民隐私和个人信息安全，打击网络犯罪活动。</p><p>2.加强技术保障：建议加大投入，提升网络安全技术研发和应用能力，推动密码学、网络防御、数据加密等关键技术的创新，加强对网络设备和软件的安全审查和监管，确保网络基础设施的安全稳定运行。</p><p>3.建立健全网络安全体系：建议建立全国性的网络安全管理体系，明确网络安全的组织架构和职责分工，加强政府部门间的协调合作，形成网络安全的统一指挥和管理体系，提高应对网络安全事件的能力。</p><p>4.加强人才培养和国际合作：建议加强网络安全人才的培养和引进，建立多层次、多领域的网络安全人才队伍，提高网络安全意识和技能水平。同时，加强与国际社会的交流与合作，分享经验和信息，共同应对跨国网络安全挑战。</p><p>5.提升公众意识：建议加强网络安全宣传教育，提升公众对网络安全的认识和意识，培养正确的网络使用习惯和安全意识，加强网络安全知识的普及，形成全社会共同维护网络安全的良好氛围。</p><p>综上所述，建设和维护国家网络安全防线是一项长期而艰巨的任务，需要政府、企业、学术界和社会各界的共同努力。通过加强立法、技术保障、组织管理、人才培养和公众教育等方面的措施，不断提升我国网络安全的整体水平，确保网络空间的安全稳定，为国家信息化建设和经济社会发展提供坚实保障</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>孟令泉同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%AD%9F%E4%BB%A4%E6%B3%89%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%AD%9F%E4%BB%A4%E6%B3%89%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>随着我国网络技术的快速发展和普及，网络空间安全已经成为国家安全的重要组成部分。在这个信息化时代，网络空间的安全不仅关乎国家的政治稳定和经济发展，也直接影响到每个人的生活和工作。因此，建设和维护国家网络空间安全防线至关重要。</p><p>首先，要加强网络安全法律法规建设。制定和完善相关法律法规，明确网络空间安全的基本原则和规范，明确网络安全的责任主体和权利义务，为网络空间安全提供法律保障。</p><p>其次，提升网络安全技术水平至关重要。加大网络安全技术研发投入，推动网络安全技术创新，提高网络安全防护能力和攻击检测能力，确保网络基础设施的安全稳定运行。</p><p>此外，加强网络安全教育和培训是关键。普及网络安全知识，提高广大民众的网络安全意识和技能，加强网络安全教育，特别是针对青少年和企业员工进行网络安全培训，增强他们的网络安全防范意识和技能。</p><p>建立网络安全应急响应机制也是必不可少的。建立健全网络安全事件应急响应机制，提高应对网络安全事件的能力和效率，及时有效处置网络安全威胁，降低网络安全事件对国家和社会的影响。</p><p>最后，加强国际合作与交流也是推动网络空间安全的重要途径。积极参与国际网络安全合作，加强与其他国家和地区的信息共享与交流，共同应对跨国网络安全挑战，构建和平、安全、开放、合作的网络空间。</p><p>通过以上建议的综合实施，希望我国可以建设和维护起更加坚实的网络空间安全防线，确保国家信息安全和网络安全，推动网络空间健康有序发展，助力构建网络强国。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>潘徐谦同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E6%BD%98%E5%BE%90%E8%B0%A6%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E6%BD%98%E5%BE%90%E8%B0%A6%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>建设和维护国家安全防线是确保国家长治久安的重要举措。首先，我们应该加强国内安全力量的建设，包括警察、军队和情报机构。通过提供充足的资源和培训，提高他们的专业水平和应对各种威胁的能力。</p><p>其次，建立完善的信息安全体系至关重要。加强网络安全、信息保护和反间谍工作，防止敌对势力获取国家重要信息。建立专门的信息安全机构，加强对网络攻击的监测和应对能力。</p><p>另外，加强国际合作也是关键。与其他国家分享情报、经验和技术，共同应对跨国威胁，构建更加安全的国际环境。同时，加强与邻国的友好关系，减少边境冲突和安全隐患。</p><p>最后，加强国民安全意识教育。通过宣传教育和培训，提高公民的安全意识和应急能力，让每个人都成为国家安全的参与者和守护者。</p><p>综上所述，建设和维护国家安全防线需要政府、军警、情报机构和全民共同努力。只有通过综合性的措施和合作，才能确保国家安全和社会稳定。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>彭娜同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%BD%AD%E5%A8%9C%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%BD%AD%E5%A8%9C%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="建设和维护我国网络空间安全防线"><a href="#建设和维护我国网络空间安全防线" class="headerlink" title="建设和维护我国网络空间安全防线"></a>建设和维护我国网络空间安全防线</h3><p>随着我国信息化和数字化进程的不断加快，网络空间安全已成为国家安全的重要组成部分。为了建设和维护国家网络空间安全防线，我提出以下几点建议：</p><ol><li>制定全面的网络安全法律法规：建立健全的法律法规体系，明确网络安全的基本原则、责任主体和违法行为的处罚标准，以确保网络空间的合法、有序和安全。</li><li>加强网络安全技术研发和创新：加大对网络安全技术研发的投入，培育本土网络安全技术企业，提高我国在网络安全领域的自主创新能力，确保关键信息基础设施的安全可控。</li><li>建立健全网络安全监测与应急响应机制：建立多层次、全方位的网络安全监测体系，及时发现和应对网络安全威胁和漏洞，提高网络安全事件的应急响应能力，最大限度减少网络安全事件造成的损失。</li><li>加强网络安全意识教育和培训：通过开展网络安全知识宣传、教育和培训活动，提高全社会对网络安全的认知和重视程度，增强广大人民群众的网络安全意识和自我保护能力。</li><li>深化国际合作，共建网络安全命运共同体：积极参与国际网络安全治理，加强与其他国家和地区的交流与合作，共同应对跨国网络安全威胁，维护全球网络空间的和平与安全。</li></ol><p>通过以上建议，我们可以更好地建设和维护我国的网络空间安全防线，确保国家信息安全、经济安全和社会稳定的增长。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>张佳怿同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%BC%A0%E4%BD%B3%E6%80%BF%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%BC%A0%E4%BD%B3%E6%80%BF%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="建设和维护国家安全防线提案"><a href="#建设和维护国家安全防线提案" class="headerlink" title="建设和维护国家安全防线提案"></a>建设和维护国家安全防线提案</h3><p>随着信息技术的飞速发展，网络空间安全日益成为国家安全的重要组成部分。为建设和维护我国国家安全防线，我提出以下建议：</p><p>第一，强化网络基础设施安全。加强对关键信息基础设施的保护，提高其抵御网络攻击的能力。建议采用先进的网络安全技术，利用入侵检测系统、防火墙等，保障网络设施的稳定运行。</p><p>第二，加强网络安全人才培养。推动信息安全专业教育，培养更多的网络安全专业人才，提高网络防护和攻击检测的技术水平。建议设立网络安全专业研究机构，促进相关研究和创新。</p><p>第三，建立完善的法规和政策体系。制定更为严格和明确的网络安全法规，规范网络行为，惩戒网络犯罪，加强网络空间的法治建设。建议建立国家网络安全战略，明确网络空间安全的总体目标和发展方向。</p><p>第四，加强国际合作，共同打造网络安全防线。与其他国家分享信息安全经验，推动制定网络空间的国际规则和标准，建立网络攻防协作机制，共同应对跨国网络威胁。建议加强与国际组织的合作，推动全球网络空间安全治理的进程。</p><p>综上所述，通过强化基础设施安全、培养专业人才、健全法规政策和加强国际合作，可以更好地建设和维护我国的国家安全防线，确保网络空间的安全稳定。谨此提议，愿为国家网络空间安全事业的发展贡献一份力量。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>崔轶哲同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%B4%94%E8%BD%B6%E5%93%B2%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%B4%94%E8%BD%B6%E5%93%B2%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>美国联邦政府在网络攻击中与私营企业合作，利用其超大互联网平台在国际上的垄断优势，在舆论战、认知战、信息战中对我国产生不利影响。在714香港暴力袭警事件中，推特以“散布虚假信息”为由，封禁揭露“港独分子”背后利益链条并说明事件真相的账号，控制国际互联网平台的舆论与认知。此外，美国社交平台上还以“与中国政府有关”，“传播对中国政府有利的虚假信息”等借口关闭了十余万个账号，并利用机器人水军攻击我国在社交平台上的国际形象。美国在2023战略中强调的公私合作将在这一方面产生更强的力量。因此未来的网络空间博弈中，私营企业，民间组织将成为关键的力量。</p><p>美国的超大互联网平台在国际上虽然处于垄断地位，但得益于我国防火墙的建设，我国能够很好地对国内进行舆论监控和信息战防御。之于进攻，我认为公私合作是我国在国际上提高进攻能力的关键之一。一方面，在保障信息安全的情况下，我国可以加强与外国私营企业的合作，提高外企在华利益相关，增强利益捆绑，进行文化输出，提高舆论影响力。另一方面，我国的民间组织，私营企业也可以主导社区建设，打下属于我国在舆论上的阵地，对冲制衡美国建构的对华包围圈。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>郭嘉栋同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E9%83%AD%E5%98%89%E6%A0%8B%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E9%83%AD%E5%98%89%E6%A0%8B%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="建设与强化国家网络安全防线"><a href="#建设与强化国家网络安全防线" class="headerlink" title="建设与强化国家网络安全防线"></a>建设与强化国家网络安全防线</h3><h4 id="一、引言"><a href="#一、引言" class="headerlink" title="一、引言"></a>一、引言</h4><p>随着互联网技术的飞速发展和数字化转型的不断深入，网络安全已经成为国家安全的重要组成部分。维护国家网络安全防线，确保关键信息基础设施安全稳定运行，保护公民个人信息及企业商业秘密不受侵犯，是当前面临的重要任务。本提案旨在构建一套科学严谨、高效有力的国家网络安全防御体系。</p><h4 id="二、总体目标"><a href="#二、总体目标" class="headerlink" title="二、总体目标"></a>二、总体目标</h4><p>构建全方位、立体化的网络安全防护体系，实现对各类网络威胁的预警、预防、监测、响应和恢复能力。</p><p>完善相关法律法规，明确权责边界，强化依法治网理念，为网络安全提供法治保障。</p><p>提升全社会网络安全意识，加强网络安全教育和技术人才培养，形成全民参与、共筑安全屏障的良好氛围。</p><h4 id="三、具体措施"><a href="#三、具体措施" class="headerlink" title="三、具体措施"></a>三、具体措施</h4><p><strong>基础建设与技术创新：</strong></p><p>建立国家级网络安全态势感知平台，实时监控网络空间动态，及时发现并处置安全风险。</p><p>加大对网络安全核心技术的研发投入，推动国产化替代进程，减少对外部技术依赖，提升自主可控能力。</p><p><strong>法规制度完善：</strong></p><p>制定和完善网络安全法等相关法律法规，细化行业监管要求，明确各类组织和个人在网络环境下的权利和义务。</p><p>建立健全数据安全管理和个人信息保护制度，严厉打击网络犯罪行为。</p><p><strong>能力建设与人才培养：</strong></p><p>建设一支专业高效的网络安全人才队伍，包括但不限于技术研发、应急响应、执法监管等各个领域。</p><p>推动校企合作，将网络安全纳入国民教育体系，培养具有实战经验和技术素养的专业人才。</p><p><strong>政企联动与社会共治：</strong></p><p>加强政府与企业的沟通协作，建立网络安全事件通报与应急处置机制，提高应对重大网络安全事件的能力。</p><p>鼓励社会各界积极参与网络安全治理，通过设立举报奖励机制、开展网络安全宣传周等活动，营造网络安全人人有责的社会氛围。</p><p><strong>国际合作与交流：</strong></p><p>积极参与全球网络安全治理，深化与其他国家在网络安全领域的政策对话、情报共享和技术合作，共同打击跨国网络犯罪。</p><h4 id="四、结语"><a href="#四、结语" class="headerlink" title="四、结语"></a>四、结语</h4><p>建设和维护国家网络安全防线是一项系统工程，需要我们从国家战略高度出发，凝聚 全社会的力量，持续不断地推进各项工作的实施。只有这样，才能真正构建起坚不可摧的网络长城，确保我国在网络空间中的<br>安全</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>彭远翔同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%BD%AD%E8%BF%9C%E7%BF%94%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%BD%AD%E8%BF%9C%E7%BF%94%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一方面，和美国相同甚至于更进一步的，我国的网络空间个体用户更加众多、我国的网络空间现状更为的复杂。不仅在于与之相同的广度与深度延伸，也在于我国不同的地区网络普及度、网络知识的了解程度更加差异化，网络空间安全的建设难度与建设成本更大；另一方面在于各地网络与生产接轨程度差异明显，由中央统筹制定的规划不一定会适用于各个地区，甚至可能与当地状况相关较少，白白浪费资源。对于中国网络安全建设，最为重要的是应当认识到我国网络空间安全的重要性，尽早对其做好规划，同时可以学习美国对于此方面的经验，从宏观角度统筹建设，但也需要认识到我国的现实实际，统筹更应该以总体规划为主，而少有具体措施或者硬性要求，对发展较为落后地区以规划为主，对先进地区则要用于试错来积累经验，避免生搬硬套，以高效地实现我国的网络空间安全。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>唐子蕙同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%94%90%E5%AD%90%E8%95%99%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%94%90%E5%AD%90%E8%95%99%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有关“建设和维护国家安全防线”，我有几点想法：</p><p>一、出台更完善的网络安全法律体系。目前国家虽已制定《网络安全法》，但细则和配套法规还需完善，明确各网络主体的权利和义务。例如可以考虑出台数据隐私和个人信息保护法，以保障公民在网的基本权利。</p><p>二、继续加强重要信息基础设施和关键信息系统的安全防护能力。可以在数据中心、重要网站等设施实施层层过滤机制，定期进行安全巡检和漏洞修复，防止恶意攻击。同时应该建立网络后备恢复体系，一旦发生安全事故可以快速恢复正常服务。</p><p>三、抓紧发展本国网络安全产业。高校和企业应加强安全技术研发，培育更多安全设备和产品，以降低对外依赖度。政府可以加大对信息安全企业的扶持，促进安全产业健康发展。</p><p>四、应该广泛开展安全法律知识和技术防护教育，提高全民网络安全意识。可以利用各种渠道普及安全常识，抵御网络诈骗和攻击，共同建立安全的网络环境。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>张凌浩同学的提案</title>
    <link href="/2023/12/20/%E5%BC%A0%E5%87%8C%E6%B5%A9%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/"/>
    <url>/2023/12/20/%E5%BC%A0%E5%87%8C%E6%B5%A9%E5%90%8C%E5%AD%A6%E7%9A%84%E6%8F%90%E6%A1%88/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<ol><li>加强网络安全意识教育：通过开展网络安全知识普及活动，提高公民、企业和政府部门的网络安全意识，培养大众主动防范网络安全风险的能力。</li><li>建立健全网络安全法律法规体系：加强网络安全立法，完善相关法律法规，明确网络空间安全的责任主体和法律责任，加强对网络犯罪的打击力度。</li><li>推动关键信息基础设施保护：加强对关键信息基础设施的保护，建立健全网络安全监测与应急响应机制，确保关键信息系统的安全稳定运行。</li><li>提升网络安全技术水平：加强网络安全技术研发和创新，推动安全防护技术的发展，提升网络安全防护能力，有效应对各类网络攻击和威胁。</li><li>加强国际合作与交流：积极参与国际网络安全合作，加强与其他国家和国际组织的信息共享与合作，共同应对跨国网络安全挑战。</li></ol>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>我为国安献一策</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>论科技自立自强之意义：《科技自立自强是国家强盛之基、安全之要》</title>
    <link href="/2023/12/16/%E8%AE%BA%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E4%B9%8B%E6%84%8F%E4%B9%89%EF%BC%9A%E3%80%8A%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E6%98%AF%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%BC%BA%E7%9B%9B%E4%B9%8B%E5%9F%BA%E3%80%81%E5%AE%89%E5%85%A8%E4%B9%8B%E8%A6%81%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/12/16/%E8%AE%BA%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E4%B9%8B%E6%84%8F%E4%B9%89%EF%BC%9A%E3%80%8A%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E6%98%AF%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E5%BC%BA%E7%9B%9B%E4%B9%8B%E5%9F%BA%E3%80%81%E5%AE%89%E5%85%A8%E4%B9%8B%E8%A6%81%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="科技自立自强是国家强盛之基、安全之要"><a href="#科技自立自强是国家强盛之基、安全之要" class="headerlink" title="科技自立自强是国家强盛之基、安全之要"></a>科技自立自强是国家强盛之基、安全之要</h2><p>2023-07-04<br>13:58:57 来源：《红旗文稿》杂志</p><p>科技自立自强是国家强盛之基、安全之要。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央高度重视科技创新工作，坚持把创新作为引领发展的第一动力，把科技创新摆在国家发展全局的核心位置，对我国科技事业进行了战略性全局性谋划，坚定不移走中国特色自主创新道路，加快推进科技自立自强，取得了一系列重大创新成果，我国科技事业取得历史性成就、发生历史性变革，进入创新型国家行列。习近平总书记《论科技自立自强》一书深刻分析了我国科技发展面临的形势任务，系统阐述了推进我国科技创新的战略目标、重点任务、重大举措和基本要求，提出了一系列新思想新观点新论断新要求，是一篇具有战略高度、全局视野、历史纵深的闪耀着马克思主义光辉的重要理论文献，为建设世界科技强国、加快实现高水平科技自立自强指明了前进方向、提供了根本遵循。</p><h3 id="一、推进科技自立自强是我们党深刻洞察国际科技创新竞争态势、深入研判国内外发展大势做出的战略抉择"><a href="#一、推进科技自立自强是我们党深刻洞察国际科技创新竞争态势、深入研判国内外发展大势做出的战略抉择" class="headerlink" title="一、推进科技自立自强是我们党深刻洞察国际科技创新竞争态势、深入研判国内外发展大势做出的战略抉择"></a><strong>一、推进科技自立自强是我们党深刻洞察国际科技创新竞争态势、深入研判国内外发展大势做出的战略抉择</strong></h3><p>  创新是一个民族进步的灵魂，是一个国家兴旺发达的不竭动力。实践证明，中国要强盛，中华民族要复兴，就一定要大力发展科学技术，不断提升应对重大挑战、抵御重大风险，维护国家安全和战略利益的实力。实现中华民族伟大复兴的中国梦，必须精准把握时与势，科学辨析危与机，集中力量推进科技创新，努力于危机中育先机、于变局中开新局。</p><p>  科技自立自强彰显我们党把握科技发展主动权的历史自觉。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央把握世界大势和时代潮流，作出了坚持走中国特色自主创新道路、推进科技自立自强的重大决策。习近平总书记在主持十八届中共中央政治局第九次集体学习时强调：“即将出现的新一轮科技革命和产业变革与我国加快转变经济发展方式形成历史性交汇，为我们实施创新驱动发展战略提供了难得的重大机遇。机会稍纵即逝，抓住了就是机遇，抓不住就是挑战。”2018年5月，习近平总书记在两院院士大会上讲话时再提“历史性交汇期”问题，强调这是“千载难逢的历史机遇”，也是“差距拉大的严峻挑战”，“有的历史性交汇期可能产生同频共振，有的历史性交汇期也可能擦肩而过”。面对日益激烈的国际科技竞争环境，需要我们大力推进科技创新体系建设，尤其是加快解决“卡脖子”技术攻关，掌握关键核心技术，构建未来发展的新优势。</p><p>  科技强国是建设社会主义现代化强国的基础和核心。当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革的深度推进，国际科技竞争日趋激烈。我国要建设社会主义现代化国家，必须强化国家战略科技力量，加快世界科技强国建设。《论科技自立自强》从实现“两个一百年”奋斗目标、实现中华民族伟大复兴中国梦的战略高度，深刻阐述了“坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位”“坚持走中国特色自主创新道路”等论断的核心要义，阐明了加快科技创新、掌握全球科技竞争先机的重要性紧迫性，进一步明确了建设世界科技强国的出发点。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央锚定世界科技发展前沿，科学回答了事关加快科技创新的一系列重大问题，坚持把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，进行一系列顶层设计和系统谋划，制定了一系列奠基之举、长远之策，推动走出了一条从人才强、科技强，到产业强、经济强、国家强的发展道路。习近平总书记指出，中国要强盛、要复兴，就一定要大力发展科学技术，努力成为世界主要科学中心和创新高地。我国明确提出了建设创新型国家的战略目标，即到2020年进入创新型国家行列，到2035年跻身创新型国家前列，到新中国成立100年时成为世界科技强国。党的二十大报告提出:“教育、科技、人才是全面建设社会主义现代化国家的基础性、战略性支撑。”加快建设教育强国、科技强国、人才强国，必须深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，开辟发展新领域新赛道，不断塑造发展新动能新优势。当前我国发展站到了新的历史起点上，正在由发展中大国向现代化强国迈进，必须加快建设创新型国家，大力提升科技创新能力，以科技强国支撑现代化强国建设。</p><p>  坚持走中国特色自主创新道路是把我国建设成为世界科技强国和社会主义现代化强国的必由之路。科技兴则民族兴，科技强则国家强。关键核心技术是要不来、买不来、讨不来的。核心技术受制于人是最大的隐患，突破“卡脖子”关键核心技术刻不容缓。我们比历史上任何时候都更加迫切需要提升自主创新能力，把科技的命脉牢牢掌握在自己手中。习近平总书记今年4月在广东考察时强调：“要深入实施创新驱动发展战略，加强区域创新体系建设，进一步提升自主创新能力，努力在突破关键核心技术难题上取得更大进展。”这就要从国家急迫需要和长远需求出发，不仅要在一些重点行业、重点领域和关键核心技术上全力攻坚，也要前瞻部署一批战略性、储备性技术研发项目，瞄准未来科技和产业发展的制高点。坚定不移走中国特色自主创新道路，把国家和民族发展放在自己力量的基点上，把关键核心技术掌握在自己手中，实现关键核心技术的自主可控，才能真正掌握竞争和发展的主动权，从根本上保障国家经济安全、国防安全和其他安全。</p><h3 id="二、实现高水平科技自立自强是中国式现代化建设的关键"><a href="#二、实现高水平科技自立自强是中国式现代化建设的关键" class="headerlink" title="二、实现高水平科技自立自强是中国式现代化建设的关键"></a><strong>二、实现高水平科技自立自强是中国式现代化建设的关键</strong></h3><p>  实现高水平科技自立自强，在全面建设社会主义现代化国家中居于十分重要的战略地位，对于立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展，赢得新一轮科技革命和产业变革主动权具有十分重要的意义。</p><p>  实现高水平科技自立自强是贯彻新发展理念的内在要求。坚持创新发展、协调发展、绿色发展、开放发展、共享发展，是关系我国发展全局的一场深刻变革。《论科技自立自强》在全面把握新发展理念辩证关系的基础上，突出强调要把创新摆在第一位，指出“创新是引领发展的第一动力。协调发展、绿色发展、开放发展、共享发展都有利于增强发展动力，但核心在创新。抓住了创新，就抓住了牵动经济社会发展全局的‘牛鼻子’”。党的二十大报告提出“科技是第一生产力、人才是第一资源、创新是第一动力”的重要论断，强调“加快实施创新驱动发展战略”“加快实现高水平科技自立自强”，不断强化依靠科技创新转换发展动力。党的十八大以来，我国自主创新能力持续提升，科技创新生态体系更加完善，科技创新水平实现了巨大飞跃。在2022年世界知识产权组织发布的全球创新指数排名中，我国已跃升至第11位，较2012年提高了23位。一系列科技创新成就表明，我国已成功进入创新型国家行列，科学技术的整体水平已经有了质的突破和系统提升，为加快实现高水平科技自立自强奠定了坚实基础。我们完全有基础、有底气、有信心、有能力，在新一轮科技革命和产业变革中抓住机遇迎接挑战、乘势而上大展宏图。</p><p>  构建新发展格局最本质的特征是实现高水平的自立自强。科技自立自强是促进发展大局的根本支撑，是确保国内大循环畅通、塑造我国在国际大循环中新优势的关键。当前，我国虽然已成为全球产业链供应链不可或缺的组成部分，但也要看到，在全球产业链供应链布局中，特别是在高端制造领域，我国与部分发达国家相比仍有比较明显的差距。特别是近年来随着逆全球化趋势的不断加剧，传统国际循环明显弱化。在这样的大背景下，我们迫切需要以科技自立自强推动国内大循环、畅通国内国际双循环，加快构建新发展格局。一方面，我们要通过科技创新、制度创新，打通循环的痛点、堵点，着力提升供给端科技自主创新能力和科技创新策源能力，加速科技创新、产业结构升级与成果转化，确保国内大循环创新链产业链供应链的畅通和安全。另一方面，我们要通过实现高水平科技自立自强，打破国际创新要素流动壁垒，以高端技术创新抢占国际前沿技术产品市场，形成我国新的国际市场竞争优势，加强国际交流合作，真正融入国际大循环并获得主动地位。因此，必须加快完善科技创新体系，多策并举解决制约科技创新发展的瓶颈问题，着力在关键领域下大功夫，确保我们在高端制造领域、产业链供应链的源头具有自主可控的能力，为构建新发展格局提供支撑。</p><p>  实现高水平科技自立自强是推动高质量发展的必由之路。习近平总书记指出：“我们能不能如期全面建成社会主义现代化强国，关键看科技自立自强。”科技自立自强对于提升我国经济发展质量、促进经济转型发展至关重要。随着我国经济进入高质量发展阶段，正由传统粗放型经济增长模式向集约型经济发展模式转变，而这一转变需要科技支撑。必须全面贯彻新发展理念，并内化于现代化经济体系建设，以创新牵引质量变革、效率变革和动力变革，激发科技创新活力。加快推动从要素驱动为主向创新驱动发展转变，发挥科技创新的支撑引领作用，实现创新驱动内涵型增长，实现有质量、有效益、可持续的发展。只有加快科技自立自强，提高自主创新能力，才能保证经济安全、推动实现高质量发展，才能把国家发展建立在更加安全、更为可靠的基础之上。</p><h3 id="三、坚定不移走科技自立自强之路"><a href="#三、坚定不移走科技自立自强之路" class="headerlink" title="三、坚定不移走科技自立自强之路"></a><strong>三、坚定不移走科技自立自强之路</strong></h3><p>  认真研读《论科技自立自强》，深入学习领会习近平总书记关于科技创新和科技自立自强的重要论述，对于我们牢固树立创新自信，主动抢抓新一轮科技革命和产业变革的历史机遇，深入实施创新驱动发展战略，为强国建设、民族复兴贡献科技力量，具有十分重要的指导意义。</p><p>  坚持党对科技事业的全面领导。《论科技自立自强》明确指出要强化党和国家对重大科技创新的领导。在党的坚强领导下，我国科技实力正在从量的积累迈向质的飞跃、从点的突破迈向系统能力提升。实践证明，党的领导是中国特色科技创新事业不断发展的根本政治保证。新征程上，推进科技自立自强，必须一以贯之坚持和加强党对科技事业的全面领导，健全党对科技工作的领导体制，发挥党的领导政治优势。加强党和国家优化配置创新资源，强化国家战略科技力量，使我国在重要科技领域成为全球领跑者，在前沿交叉领域成为开拓者，力争尽早成为世界主要科学中心和创新高地。</p><p>  坚持发挥中国特色社会主义制度优势。《论科技自立自强》强调，要发挥我国社会主义制度能够集中力量办大事的显著优势。新征程上，既要认识到推动科技自立自强任重道远，也要充分看到我国具有较为雄厚的科研基础、蓬勃的创新活力、强大的制度优势，坚定科技发展信心。发挥市场在资源配置中的决定性作用和社会主义制度优势，加强统筹协调，大力开展协同创新，抓重大、抓尖端、抓基本，形成推进自主创新的强大合力。充分发挥国家的资源动员能力，通过新型举国体制解决重大“卡脖子”技术，打好关键核心技术攻坚战，努力取得基础性、战略性、原创性的重大创新成果。</p><p>  深入实施创新驱动发展战略。《论科技自立自强》进一步明确深入实施创新驱动发展战略的方向和重点，指出最根本的是要增强自主创新能力，最紧迫的是要破除体制机制障碍，最大限度解放和激发科技作为第一生产力所蕴藏的巨大潜能。新征程上，必须加强原创性、引领性科技攻关，坚决打赢关键核心技术攻坚战，突出前沿引领技术、现代工程技术、颠覆性技术创新。深化科技体制改革，打通从科技强到产业强、经济强、国家强的通道，形成支持全面创新的基础制度。健全政策支持体系，对关系国计民生和国家安全的关键领域，推动强强联合、协同攻关、重点突破，实现跨越式发展。改革科技创新治理体系，提升创新体系整体效能，优化技术创新生态体系，让科技链、人才链、资金链、政策链等科创资源环环相扣、互联互通，加快科技成果转化，促进区域产业创新集聚发展。</p><p>  激发各类人才创新活力。《论科技自立自强》从担负强国建设、民族复兴的时代重任高度，适应世界科技进步大潮，遵循人才成长规律，对人才强国战略、人才引领驱动等方面提出明确要求。新征程上，必须加快建设国家战略人才力量，以高端人才队伍引领高水平科技自立自强。完善育人选人用人体制机制，充分调动人才的积极性、主动性、创造性，人尽其才、人尽其用、用有所成。着力培养造就一批具有国际水平的战略科技人才、科技领军人才、青年科技人才和高水平创新团队，努力造就一支规模宏大、结构合理、素质优良的创新人才队伍。加强创新人才教育培养，依靠改革激发科技创新活力，加强国际科技合作。大力弘扬科学家精神，不忘初心、牢记使命，秉持国家利益和人民利益至上，把自己的科学追求融入建设社会主义现代化国家的伟大事业中去。（作者：史守林，吉林省社会科学院副院长、研究员）</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>科技自立自强理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>班级运动会</title>
    <link href="/2023/12/01/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/"/>
    <url>/2023/12/01/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="秋日趣味运动会"><a href="#秋日趣味运动会" class="headerlink" title="秋日趣味运动会"></a>秋日趣味运动会</h2><p>电院2261班趣味运动会于11月22日下午在电院大草坪开展。本次运动会包含以下四个运动项目。活动开始前，团支书对运动会规则与注意事项进行说明。同学们跃跃欲试，草坪上的风再大也没有刮走同学们参与的热情。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E5%BC%80%E5%A7%8B%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="合影"></p><p>1、“新时代趣味投壶大赛”</p><p>运动会第一项是让同学们兴致勃勃的投壶大赛。“投壶”是中国传统投掷游戏，至今已有几千年的历史。本次投壶比赛赛题形式丰富，既保持了考验投掷能力的传统内核，又结合了当今时代内容的“新”。在主持人讲解了投壶的基本要领和规则后，同学们被分为四个小组，比赛正式开始。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E6%8A%95%E5%A3%B6(1).jpg"></p><p>先是“投壶知识竞答”环节：同学们需要根据题目，将手中的箭矢投入正确选项对应的壶中。题目考察了投壶的历史等相关知识，让同学们在找寻答案和小组讨论之中惊叹于如郭舍人的古代“投壶奇人”，也了解到了“有初”、“有终”、“贯耳”、“全壶”这一类有礼节意义的特别玩法并亲手投出，更重要的是对“投壶”这一中国传统体育游戏的起源、发展和衰落有了一定的理解与体会。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E6%8A%95%E5%A3%B6(2).jpg"></p><p>最后一个环节是“投壶大挑战”：每一轮赛题大家都会挑战前所未有的投壶玩法（“投壶高手”、“等差数列”、“蛇入燕巢”等），同学们在欢声笑语中感受投壶的乐趣，在头脑风暴中进行小组博弈，让“投壶”这一项体育运动在电草上焕发出“新生机”。比赛结束后大家仍依依不舍。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E6%8A%95%E5%A3%B63.jpg"></p><p>2、“齐心协力”大传递</p><p>  结束了第一个项目后，同学们来到草坪中心，开始了第二个项目“齐心协力”。规则很简单，所有人分成两队，任务就是往返于两点之间，接力“护送”乒乓球不掉落，比拼究竟哪一个队能够又快又稳地传递完全程。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E6%8E%A5%E5%8A%9B(1).jpg"></p><p>在准备阶段，同学们心里都不大有底，尝试的时候只能勉勉强强地把乒乓球夹住，但是到了开始比赛的时候，大家都找到了诀窍。凭借自身技巧和小队策略，大家都平稳而快速地进行着接力，在最后两趟冲刺阶段，不乏有同学展现了她与其他人不同的能力，径直夹着乒乓球奔跑，赢得大家的阵阵喝彩。两队最终以1秒之差输掉了比赛，即使是趣味运动会也有如此波折的过程、耀眼的操作和焦灼的结果，让大家感到趣味性与刺激性并存，更让同学们认识到今后的“挺膺担当建新功”离不开“胆大心细”与“齐心协力”。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E6%8E%A5%E5%8A%9B(2).jpg"></p><p>3、极限飞盘争夺赛</p><p>第三个项目同样刺激有趣，同学们分为两队，在电院大草坪上进行一场正规的飞盘比赛。主持人先是为同学们讲解了极限飞盘这一运动的正式规则以及比赛策略，同时让大家进行飞盘试飞熟悉手感，热身过后大家进入大草坪开始比赛。比赛过程中小队成员相互配合，努力奔跑争夺飞盘，进攻同时兼备防守。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E9%A3%9E%E7%9B%981.jpg"></p><p>虽然很多同学第一次接触飞盘比赛，但比赛却激烈非凡，进攻方与防守方比分你追我赶。每位同学都全身心投入其中，竭尽全力争夺飞盘，中场休息时都累的气喘吁吁，甚至直言比体育课运动量还大。经过几个回合鏖战，尽管大家意犹未尽，比赛最终还是以两队分出胜负作结。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E9%A3%9E%E7%9B%982.jpg"></p><p>4、“趣味慢骑”</p><p>凛凛寒风吹过冬日的电院大草坪，一声令下，班级运动会第四个项目——自行车趣味慢骑比赛开始了。这个比赛规则与常理不同，是骑得越慢越好。文治大道上，小组赛如火如荼地进行——第一次体验慢骑比赛的大家都摩拳擦掌，跃跃欲试，围观群众们紧紧盯着比赛选手，一边为他们重心不稳的脚落地而揪心，一边又为“遥遥落后”的伙伴而惊叹、称赞不已；场上的同学更是使劲浑身解数操控着自行车头，摇摇晃晃地前进，用尽全身平衡能力和将倒未倒的自行车“斗争”。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E6%85%A2%E9%AA%911.jpg"></p><p>  最终，每组的“慢骑比赛冠军”诞生了。这一充满趣味的比赛让同学们意识到，在飞速发展的时代，适当“慢”下来似乎也十分重要：沉下心，想清楚，避免焦虑与急躁，按照自己的节奏稳步前进。一次看上去“荒诞”的比赛同样有着非凡的教育意义。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E6%85%A2%E9%AA%912.jpg"></p><p>  随着自行车比赛的圆满结束，本次趣味运动会也渐渐落下帷幕。在所有项目结束后，班委给同学们颁发了丰厚且特别的奖品，其中不少奖品与运动健身相关，旨在希望同学们在日常的学习生活中能够坚持强身健体，身体健康方能“学思践悟”、“挺膺担当”。夜幕降临，活动落幕，每位同学都“满载而归”。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E8%BF%90%E5%8A%A8%E4%BC%9A/%E7%BB%93%E6%9D%9F%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="合影留念"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>健康中国专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>街头健身社联谊活动</title>
    <link href="/2023/11/24/%E8%A1%97%E5%A4%B4%E5%81%A5%E8%BA%AB%E7%A4%BE%E8%81%94%E8%B0%8A%E6%B4%BB%E5%8A%A8/"/>
    <url>/2023/11/24/%E8%A1%97%E5%A4%B4%E5%81%A5%E8%BA%AB%E7%A4%BE%E8%81%94%E8%B0%8A%E6%B4%BB%E5%8A%A8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>考虑到同学们平时锻炼方式往往有着方式单一的局限，同时常常也会受限于场地的制约。为此，我们邀请到了交大街头健身协会，希望能从他们那里获取专业的知识，也向同学们推广更科学，更多样的锻炼方式。</p><p>11月22日晚，电院2261班与交大街头健身协会在南区体育场开展联谊活动。</p><p><img src="/img/%E8%A1%97%E5%A4%B4%E5%81%A5%E8%BA%AB%E7%A4%BE%E8%81%94%E8%B0%8A%E6%B4%BB%E5%8A%A8/%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg"></p><p>活动开始先是由街健社社长为同学们讲解和科普运动锻炼的相关知识以及街头健身的理念。随后，健身社成员们热情地向同学们介绍健身器材、街健动作，并分组带领同学们进行专项训练。</p><p><img src="/img/%E8%A1%97%E5%A4%B4%E5%81%A5%E8%BA%AB%E7%A4%BE%E8%81%94%E8%B0%8A%E6%B4%BB%E5%8A%A8/%E5%B1%95%E7%A4%BA%E5%8A%A8%E4%BD%9C.jpg"></p><p>在街健协会成员的专业带领和辅导下，同学们尝试了一些简单的动作，对街头健身的独特魅力有了亲身体会。图为同学们尝试多人俯卧撑。</p><p><img src="/img/%E8%A1%97%E5%A4%B4%E5%81%A5%E8%BA%AB%E7%A4%BE%E8%81%94%E8%B0%8A%E6%B4%BB%E5%8A%A8/%E5%A4%9A%E4%BA%BA%E4%BF%AF%E5%8D%A7%E6%92%91.jpg"></p><p>运动结束后，健身社为参与运动的同学们发放物资补充能量。同学们在欢声笑语的夜晚里感受到了街头健身的独特魅力，在大汗淋漓中享受到了运动健身带来的快乐，更是通过此次活动增进了对自身健康与如何提升身体素质的理解。</p><p><img src="/img/%E8%A1%97%E5%A4%B4%E5%81%A5%E8%BA%AB%E7%A4%BE%E8%81%94%E8%B0%8A%E6%B4%BB%E5%8A%A8/%E5%8F%91%E6%94%BE%E7%89%A9%E8%B5%84.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>健康中国专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>健康中国宣传讲座</title>
    <link href="/2023/11/23/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%A3%E4%BC%A0%E8%AE%B2%E5%BA%A7/"/>
    <url>/2023/11/23/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%A3%E4%BC%A0%E8%AE%B2%E5%BA%A7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“健康中国”是中国式现代化的一个重要组成部分。为了更好普及“健康中国”相关知识理念，11月18日晚，团支部在东下院开展了由生活委员进行主持讲解的“健康讲座”。</p><p><img src="/img/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AE%A3%E4%BC%A0%E8%AE%B2%E5%BA%A7/%E8%AE%B2%E5%BA%A7.jpg"></p><p>讲座以“合理膳食与健康”为主题，由当今大学生普遍存在的生活问题引入到合理膳食的标准，再到作为大学生如何做到合理膳食、健康膳食。本次活动为同学们践行“健康中国行动”提供了一定的理论基础，讲座结束后同学们兴致勃勃地讨论讲座内容，对自身健康的重视程度也都有所提高。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>健康中国专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>校园夜跑</title>
    <link href="/2023/11/04/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E5%A4%9C%E8%B7%91/"/>
    <url>/2023/11/04/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E5%A4%9C%E8%B7%91/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="校园夜跑"><a href="#校园夜跑" class="headerlink" title="校园夜跑"></a>校园夜跑</h2><p>为了让同学们能够落实“健康中国”15个重大行动中的“全民健身行动”，团支部分别于5月12日和10月8日晚举行了2次“班级夜跑”活动。活动旨在让每位同学能运动起来，同时在运动中增进班级凝聚力，对配速没有要求。夜跑全长3 km，在人行道区域进行，全程有医护队员保障每一位同学的安全。一路上同学们迈步向前，互相鼓励，咬牙坚持。每位同学在到达终点后都获得了成功坚持的奖品，也在欢声笑语的夜晚里感受了跑步带来的魅力，更在挥汗如雨中享受了运动带来的快乐。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E5%A4%9C%E8%B7%91/%E5%A4%9C%E8%B7%91.jpg" alt="夜跑剪影"></p><p>在这个活动中，同学们迈出了一个个健康的步伐，共同参与班级夜跑的活动，不仅锻炼了身体，更加深了彼此之间的交流和友谊，增强了集体荣誉感。微风拂面，月光下，我们一同奔跑，分享着健康与快乐。</p><p><img src="/img/%E7%8F%AD%E7%BA%A7%E5%A4%9C%E8%B7%91/%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="合影留念"></p><p>希望通过这次活动，在未来的日子里，同学们能继续坚持健康的生活方式，通过运动来保持身心健康，让健康成为我们生活中不可或缺的一部分。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>健康中国专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>国务院印发《国务院关于实施健康中国行动的意见》</title>
    <link href="/2023/10/29/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%84%8F%E8%A7%81/"/>
    <url>/2023/10/29/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%84%8F%E8%A7%81/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="要闻：国务院印发《国务院关于实施健康中国行动的意见》"><a href="#要闻：国务院印发《国务院关于实施健康中国行动的意见》" class="headerlink" title="要闻：国务院印发《国务院关于实施健康中国行动的意见》"></a>要闻：国务院印发《国务院关于实施健康中国行动的意见》</h1><p>《意见》指出，人民健康是民族昌盛和国家富强的重要标志，预防是最经济最有效的健康策略。要以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中全会精神，坚持以人民为中心的发展思想，坚持改革创新，贯彻新时代卫生与健康工作方针，强化政府、社会、个人责任，加快推动卫生健康工作理念、服务方式从以治病为中心转变为以人民健康为中心，建立健全健康教育体系，普及健康知识，引导群众建立正确健康观，加强早期干预，形成有利于健康的生活方式、生态环境和社会环境，延长健康寿命，为全方位全周期保障人民健康、建设健康中国奠定坚实基础。</p><p>《意见》提出，要坚持普及知识、提升素养，自主自律、健康生活，早期干预、完善服务，全民参与、共建共享的基本原则。到2022年，健康促进政策体系基本建立，全民健康素养水平稳步提高，健康生活方式加快推广。到2030年，全民健康素养水平大幅提升，健康生活方式基本普及，居民主要健康影响因素得到有效控制，因重大慢性病导致的过早死亡率明显降低，人均健康预期寿命得到较大提高，居民主要健康指标水平进入高收入国家行列，健康公平基本实现。</p><p>《意见》明确了三方面共15个专项行动。一是从健康知识普及、合理膳食、全民健身、控烟、心理健康等方面综合施策，全方位干预健康影响因素；二是关注妇幼、中小学生、劳动者、老年人等重点人群，维护全生命周期健康；三是针对心脑血管疾病、癌症、慢性呼吸系统疾病、糖尿病四类慢性病以及传染病、地方病，加强重大疾病防控。通过政府、社会、家庭、个人的共同努力，努力使群众不生病、少生病，提高生活质量。</p><p>《意见》强调，国家层面成立健康中国行动推进委员会，制定印发《健康中国行动（2019－2030年）》，细化上述15个专项行动的目标、指标、任务和职责分工，统筹指导各地区各相关部门加强协作，研究疾病的综合防治策略，做好监测考核。要动员各方广泛参与，凝聚全社会力量，形成健康促进的强大合力。要加强公共卫生体系建设和人才培养，加强财政支持，强化资金统筹，优化资源配置，加强科技、信息支撑，完善法律法规体系。要注重宣传引导，及时发布政策解读，设立健康中国行动专题网站，以有效方式引导群众了解和掌握必备健康知识，践行健康生活方式。</p><p><em>《意见》<a href="/2024/02/29/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%84%8F%E8%A7%81%E5%8E%9F%E6%96%87">原文详见：《国务院关于实施健康中国行动的意见》</a></em></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>健康中国理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《国务院关于实施健康中国行动的意见》</title>
    <link href="/2023/10/12/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%84%8F%E8%A7%81%E5%8E%9F%E6%96%87/"/>
    <url>/2023/10/12/%E5%81%A5%E5%BA%B7%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E6%84%8F%E8%A7%81%E5%8E%9F%E6%96%87/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="国务院关于实施健康中国行动的意见"><a href="#国务院关于实施健康中国行动的意见" class="headerlink" title="国务院关于实施健康中国行动的意见"></a>国务院关于实施健康中国行动的意见</h2><p>国发〔2019〕13号</p><p>各省、自治区、直辖市人民政府，国务院各部委、各直属机构:</p><p>人民健康是民族昌盛和国家富强的重要标志，预防是最经济最有效的健康策略。党中央、国务院发布《“健康中国2030”规划纲要》，提出了健康中国建设的目标和任务。党的十九大作出实施健康中国战略的重大决策部署，强调坚持预防为主，倡导健康文明生活方式，预防控制重大疾病。为加快推动从以治病为中心转变为以人民健康为中心，动员全社会落实预防为主方针，实施健康中国行动，提高全民健康水平，现提出以下意见。</p><h3 id="一、行动背景"><a href="#一、行动背景" class="headerlink" title="一、行动背景"></a>一、行动背景</h3><p>新中国成立后特别是改革开放以来，我国卫生健康事业获得了长足发展，居民主要健康指标总体优于中高收入国家平均水平。随着工业化、城镇化、人口老龄化进程加快，我国居民生产生活方式和疾病谱不断发生变化。心脑血管疾病、癌症、慢性呼吸系统疾病、糖尿病等慢性非传染性疾病导致的死亡人数占总死亡人数的88%，导致的疾病负担占疾病总负担的70%以上。居民健康知识知晓率偏低，吸烟、过量饮酒、缺乏锻炼、不合理膳食等不健康生活方式比较普遍，由此引起的疾病问题日益突出。肝炎、结核病、艾滋病等重大传染病防控形势仍然严峻，精神卫生、职业健康、地方病等方面问题不容忽视。</p><p>为坚持预防为主，把预防摆在更加突出的位置，积极有效应对当前突出健康问题，必须关口前移，采取有效干预措施，细化落实《“健康中国2030”规划纲要》对普及健康生活、优化健康服务、建设健康环境等部署，聚焦当前和今后一段时期内影响人民健康的重大疾病和突出问题，实施疾病预防和健康促进的中长期行动，健全全社会落实预防为主的制度体系，持之以恒加以推进，努力使群众不生病、少生病，提高生活质量。</p><h3 id="二、总体要求"><a href="#二、总体要求" class="headerlink" title="二、总体要求"></a>二、总体要求</h3><p>（一）指导思想。</p><p>以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的十九大和十九届二中、三中全会精神，坚持以人民为中心的发展思想，坚持改革创新，贯彻新时代卫生与健康工作方针，强化政府、社会、个人责任，加快推动卫生健康工作理念、服务方式从以治病为中心转变为以人民健康为中心，建立健全健康教育体系，普及健康知识，引导群众建立正确健康观，加强早期干预，形成有利于健康的生活方式、生态环境和社会环境，延长健康寿命，为全方位全周期保障人民健康、建设健康中国奠定坚实基础。</p><p>（二）基本原则。</p><p>普及知识、提升素养。把提升健康素养作为增进全民健康的前提，根据不同人群特点有针对性地加强健康教育与促进，让健康知识、行为和技能成为全民普遍具备的素质和能力，实现健康素养人人有。</p><p>自主自律、健康生活。倡导每个人是自己健康第一责任人的理念，激发居民热爱健康、追求健康的热情，养成符合自身和家庭特点的健康生活方式，合理膳食、科学运动、戒烟限酒、心理平衡，实现健康生活少生病。</p><p>早期干预、完善服务。对主要健康问题及影响因素尽早采取有效干预措施，完善防治策略，推动健康服务供给侧结构性改革，提供系统连续的预防、治疗、康复、健康促进一体化服务，加强医疗保障政策与健康服务的衔接，实现早诊早治早康复。</p><p>全民参与、共建共享。强化跨部门协作，鼓励和引导单位、社区（村）、家庭和个人行动起来，形成政府积极主导、社会广泛动员、人人尽责尽力的良好局面，实现健康中国行动齐参与。</p><p>（三）总体目标。</p><p>到2022年，健康促进政策体系基本建立，全民健康素养水平稳步提高，健康生活方式加快推广，重大慢性病发病率上升趋势得到遏制，重点传染病、严重精神障碍、地方病、职业病得到有效防控，致残和死亡风险逐步降低，重点人群健康状况显著改善。</p><p>到2030年，全民健康素养水平大幅提升，健康生活方式基本普及，居民主要健康影响因素得到有效控制，因重大慢性病导致的过早死亡率明显降低，人均健康预期寿命得到较大提高，居民主要健康指标水平进入高收入国家行列，健康公平基本实现。</p><h3 id="三、主要任务"><a href="#三、主要任务" class="headerlink" title="三、主要任务"></a>三、主要任务</h3><p>（一）全方位干预健康影响因素。</p><p>1.实施健康知识普及行动。维护健康需要掌握健康知识。面向家庭和个人普及预防疾病、早期发现、紧急救援、及时就医、合理用药等维护健康的知识与技能。建立并完善健康科普专家库和资源库，构建健康科普知识发布和传播机制。强化医疗卫生机构和医务人员开展健康促进与教育的激励约束。鼓励各级电台电视台和其他媒体开办优质健康科普节目。到2022年和2030年，全国居民健康素养水平分别不低于22%和30%。</p><p>2.实施合理膳食行动。合理膳食是健康的基础。针对一般人群、特定人群和家庭，聚焦食堂、餐厅等场所，加强营养和膳食指导。鼓励全社会参与减盐、减油、减糖，研究完善盐、油、糖包装标准。修订预包装食品营养标签通则，推进食品营养标准体系建设。实施贫困地区重点人群营养干预。到2022年和2030年，成人肥胖增长率持续减缓，5岁以下儿童生长迟缓率分别低于7%和5%。</p><p>3.实施全民健身行动。生命在于运动，运动需要科学。为不同人群提供针对性的运动健身方案或运动指导服务。努力打造百姓身边健身组织和“15分钟健身圈”。推进公共体育设施免费或低收费开放。推动形成体医结合的疾病管理和健康服务模式。把高校学生体质健康状况纳入对高校的考核评价。到2022年和2030年，城乡居民达到《国民体质测定标准》合格以上的人数比例分别不少于90.86%和92.17%，经常参加体育锻炼人数比例达到37%及以上和40%及以上。</p><p>4.实施控烟行动。吸烟严重危害人民健康。推动个人和家庭充分了解吸烟和二手烟暴露的严重危害。鼓励领导干部、医务人员和教师发挥控烟引领作用。把各级党政机关建设成无烟机关。研究利用税收、价格调节等综合手段，提高控烟成效。完善卷烟包装烟草危害警示内容和形式。到2022年和2030年，全面无烟法规保护的人口比例分别达到30%及以上和80%及以上。</p><p>5.实施心理健康促进行动。心理健康是健康的重要组成部分。通过心理健康教育、咨询、治疗、危机干预等方式，引导公众科学缓解压力，正确认识和应对常见精神障碍及心理行为问题。健全社会心理服务网络，加强心理健康人才培养。建立精神卫生综合管理机制，完善精神障碍社区康复服务。到2022年和2030年，居民心理健康素养水平提升到20%和30%，心理相关疾病发生的上升趋势减缓。</p><p>6.实施健康环境促进行动。良好的环境是健康的保障。向公众、家庭、单位（企业）普及环境与健康相关的防护和应对知识。推进大气、水、土壤污染防治。推进健康城市、健康村镇建设。建立环境与健康的调查、监测和风险评估制度。采取有效措施预防控制环境污染相关疾病、道路交通伤害、消费品质量安全事故等。到2022年和2030年，居民饮用水水质达标情况明显改善，并持续改善。</p><p>（二）维护全生命周期健康。</p><p>7.实施妇幼健康促进行动。孕产期和婴幼儿时期是生命的起点。针对婚前、孕前、孕期、儿童等阶段特点，积极引导家庭科学孕育和养育健康新生命，健全出生缺陷防治体系。加强儿童早期发展服务，完善婴幼儿照护服务和残疾儿童康复救助制度。促进生殖健康，推进农村妇女宫颈癌和乳腺癌检查。到2022年和2030年，婴儿死亡率分别控制在7.5‰及以下和5‰及以下，孕产妇死亡率分别下降到18&#x2F;10万及以下和12&#x2F;10万及以下。</p><p>8.实施中小学健康促进行动。中小学生处于成长发育的关键阶段。动员家庭、学校和社会共同维护中小学生身心健康。引导学生从小养成健康生活习惯，锻炼健康体魄，预防近视、肥胖等疾病。中小学校按规定开齐开足体育与健康课程。把学生体质健康状况纳入对学校的绩效考核，结合学生年龄特点，以多种方式对学生健康知识进行考试考查，将体育纳入高中学业水平测试。到2022年和2030年，国家学生体质健康标准达标优良率分别达到50%及以上和60%及以上，全国儿童青少年总体近视率力争每年降低0.5个百分点以上，新发近视率明显下降。</p><p>9.实施职业健康保护行动。劳动者依法享有职业健康保护的权利。针对不同职业人群，倡导健康工作方式，落实用人单位主体责任和政府监管责任，预防和控制职业病危害。完善职业病防治法规标准体系。鼓励用人单位开展职工健康管理。加强尘肺病等职业病救治保障。到2022年和2030年，接尘工龄不足5年的劳动者新发尘肺病报告例数占年度报告总例数的比例实现明显下降，并持续下降。</p><p>10.实施老年健康促进行动。老年人健康快乐是社会文明进步的重要标志。面向老年人普及膳食营养、体育锻炼、定期体检、健康管理、心理健康以及合理用药等知识。健全老年健康服务体系，完善居家和社区养老政策，推进医养结合，探索长期护理保险制度，打造老年宜居环境，实现健康老龄化。到2022年和2030年，65至74岁老年人失能发生率有所下降，65岁及以上人群老年期痴呆患病率增速下降。</p><p>（三）防控重大疾病。</p><p>11.实施心脑血管疾病防治行动。心脑血管疾病是我国居民第一位死亡原因。引导居民学习掌握心肺复苏等自救互救知识技能。对高危人群和患者开展生活方式指导。全面落实35岁以上人群首诊测血压制度，加强高血压、高血糖、血脂异常的规范管理。提高院前急救、静脉溶栓、动脉取栓等应急处置能力。到2022年和2030年，心脑血管疾病死亡率分别下降到209.7&#x2F;10万及以下和190.7&#x2F;10万及以下。</p><p>12.实施癌症防治行动。癌症严重影响人民健康。倡导积极预防癌症，推进早筛查、早诊断、早治疗，降低癌症发病率和死亡率，提高患者生存质量。有序扩大癌症筛查范围。推广应用常见癌症诊疗规范。提升中西部地区及基层癌症诊疗能力。加强癌症防治科技攻关。加快临床急需药物审评审批。到2022年和2030年，总体癌症5年生存率分别不低于43.3%和46.6%。</p><p>13.实施慢性呼吸系统疾病防治行动。慢性呼吸系统疾病严重影响患者生活质量。引导重点人群早期发现疾病，控制危险因素，预防疾病发生发展。探索高危人群首诊测量肺功能、40岁及以上人群体检检测肺功能。加强慢阻肺患者健康管理，提高基层医疗卫生机构肺功能检查能力。到2022年和2030年，70岁及以下人群慢性呼吸系统疾病死亡率下降到9&#x2F;10万及以下和8.1&#x2F;10万及以下。</p><p>14.实施糖尿病防治行动。我国是糖尿病患病率增长最快的国家之一。提示居民关注血糖水平，引导糖尿病前期人群科学降低发病风险，指导糖尿病患者加强健康管理，延迟或预防糖尿病的发生发展。加强对糖尿病患者和高危人群的健康管理，促进基层糖尿病及并发症筛查标准化和诊疗规范化。到2022年和2030年，糖尿病患者规范管理率分别达到60%及以上和70%及以上。</p><p>15.实施传染病及地方病防控行动。传染病和地方病是重大公共卫生问题。引导居民提高自我防范意识，讲究个人卫生，预防疾病。充分认识疫苗对预防疾病的重要作用。倡导高危人群在流感流行季节前接种流感疫苗。加强艾滋病、病毒性肝炎、结核病等重大传染病防控，努力控制和降低传染病流行水平。强化寄生虫病、饮水型燃煤型氟砷中毒、大骨节病、氟骨症等地方病防治，控制和消除重点地方病。到2022年和2030年，以乡（镇、街道）为单位，适龄儿童免疫规划疫苗接种率保持在90%以上。</p><h3 id="四、组织实施"><a href="#四、组织实施" class="headerlink" title="四、组织实施"></a>四、组织实施</h3><p>（一）加强组织领导。国家层面成立健康中国行动推进委员会，制定印发《健康中国行动（2019—2030年）》，细化上述15个专项行动的目标、指标、任务和职责分工，统筹指导各地区各相关部门加强协作，研究疾病的综合防治策略，做好监测考核。要根据医学进步和相关技术发展等情况，适时组织修订完善《健康中国行动（2019—2030年）》内容。各地区要结合实际健全领导推进工作机制，研究制定实施方案，逐项抓好任务落实。各相关部门要按照职责分工，将预防为主、防病在先融入各项政策举措中，研究具体政策措施，推动落实重点任务。</p><p>（二）动员各方广泛参与。凝聚全社会力量，形成健康促进的强大合力。鼓励个人和家庭积极参与健康中国行动，落实个人健康责任，养成健康生活方式。各单位特别是各学校、各社区（村）要充分挖掘和利用自身资源，积极开展健康细胞工程建设，创造健康支持性环境。鼓励企业研发生产符合健康需求的产品，增加健康产品供给，国有企业特别是中央企业要作出表率。鼓励社会捐资，依托社会力量依法成立健康中国行动基金会，形成资金来源多元化的保障机制。鼓励金融机构创新健康类产品和服务。卫生健康相关行业学会、协会和群团组织以及其他社会组织要充分发挥作用，指导、组织健康促进和健康科普工作。</p><p>（三）健全支撑体系。加强公共卫生体系建设和人才培养，提高疾病防治和应急处置能力。加强财政支持，强化资金统筹，优化资源配置，提高基本公共卫生服务项目、重大公共卫生服务项目资金使用的针对性和有效性。加强科技支撑，开展一批影响健康因素和疑难重症诊疗攻关重大课题研究，国家科技重大专项、重点研发计划要给予支持。完善相关法律法规体系，开展健康政策审查，保障各项任务落实和目标实现。强化信息支撑，推动部门和区域间共享健康相关信息。</p><p>（四）注重宣传引导。采取多种形式，强化舆论宣传，及时发布政策解读，回应社会关切。设立健康中国行动专题网站，大力宣传实施健康中国行动、促进全民健康的重大意义、目标任务和重大举措。编制群众喜闻乐见的解读材料和文艺作品，以有效方式引导群众了解和掌握必备健康知识，践行健康生活方式。加强科学引导和典型报道，增强社会的普遍认知，营造良好的社会氛围。</p><p>国务院</p><p>2019年6月24日</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>健康中国理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《新时代的中国绿色发展》白皮书</title>
    <link href="/2023/10/07/%E3%80%8A%E6%96%B0%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%BF%E8%89%B2%E5%8F%91%E5%B1%95%E3%80%8B%E7%99%BD%E7%9A%AE%E4%B9%A6/"/>
    <url>/2023/10/07/%E3%80%8A%E6%96%B0%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E7%BB%BF%E8%89%B2%E5%8F%91%E5%B1%95%E3%80%8B%E7%99%BD%E7%9A%AE%E4%B9%A6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>新华社</strong>于2023年1月19日发布了一份名为《<strong>新时代的中国绿色发展</strong>》的白皮书，详细介绍了中国在绿色发展方面的理念、实践和成效¹。</p><p>以下是该白皮书的主要内容：</p><ol><li><p><strong>坚定不移走绿色发展之路</strong>：</p><ul><li>坚持以人民为中心的发展思想。</li><li>着眼中华民族永续发展。</li><li>坚持系统观念统筹推进。</li><li>共谋全球可持续发展。</li></ul></li><li><p><strong>绿色空间格局基本形成</strong>：</p><ul><li>优化国土空间开发保护格局。</li><li>强化生态系统保护修复。</li><li>推动重点区域绿色发展。</li><li>建设生态宜居美丽家园。</li></ul></li><li><p><strong>产业结构持续调整优化</strong>：</p><ul><li>大力发展战略性新兴产业。</li><li>引导资源型产业有序发展。</li><li>优化产业区域布局。</li></ul></li><li><p><strong>绿色生产方式广泛推行</strong>：</p><ul><li>促进传统产业绿色转型。</li><li>推动能源绿色低碳发展。</li><li>构建绿色交通运输体系。</li><li>推进资源节约集约利用。</li></ul></li><li><p><strong>绿色生活方式渐成时尚</strong>：</p><ul><li>生态文明教育持续推进。</li><li>绿色生活创建广泛开展。</li><li>绿色产品消费日益扩大。</li></ul></li><li><p><strong>绿色发展体制机制逐步完善</strong>：</p><ul><li>加强法治建设。</li><li>强化监督管理。</li><li>健全市场化机制。</li></ul></li><li><p><strong>携手共建美丽地球家园</strong>：</p><ul><li>积极参与全球气候治理。</li><li>推进共建绿色“一带一路”。</li><li>广泛开展双多边国际合作。</li></ul></li></ol><p>中国的绿色发展已经成为世界共识，也为地球增添了更多“中国绿”，共同构建了繁荣清洁美丽的世界¹²。绿色发展不仅造福中国，也造福了世界。</p><p>白皮书全文详见：<a href="https://www.gov.cn/zhengce/2023-01/19/content_5737923.htm"><code>&lt;u&gt;</code>《新时代的中国绿色发展》<code>&lt;/u&gt;</code></a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>绿色转型理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《加快建设科技强国 实现高水平科技自立自强》</title>
    <link href="/2023/10/01/%E3%80%8A%E5%8A%A0%E5%BF%AB%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%BC%BA%E5%9B%BD-%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E9%AB%98%E6%B0%B4%E5%B9%B3%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/10/01/%E3%80%8A%E5%8A%A0%E5%BF%AB%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E7%A7%91%E6%8A%80%E5%BC%BA%E5%9B%BD-%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E9%AB%98%E6%B0%B4%E5%B9%B3%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="加快建设科技强国-实现高水平科技自立自强"><a href="#加快建设科技强国-实现高水平科技自立自强" class="headerlink" title="加快建设科技强国 实现高水平科技自立自强"></a><strong>加快建设科技强国 实现高水平科技自立自强</strong></h2><p>习近平</p><p>这是习近平总书记2021年5月28日在中国科学院第二十次院士大会、中国工程院第十五次院士大会和中国科协第十次全国代表大会上的讲话。</p><p>今天，中国科学院第二十次院士大会、中国工程院第十五次院士大会和中国科协第十次全国代表大会隆重开幕了。这是我们在“两个一百年”奋斗目标的历史交汇点、开启全面建设社会主义现代化国家新征程的重要时刻，共商推进我国科技创新发展大计的一次盛会。</p><p>首先，我代表党中央，向大会的召开，表示热烈的祝贺！向在各个岗位辛勤奉献的科技工作者，致以诚挚的慰问！5月30日是第五个全国科技工作者日，我向全国广大科技工作者，致以节日的问候！</p><p>今年是中国共产党成立一百周年。在革命、建设、改革各个历史时期，我们党都高度重视科技事业。从革命时期高度重视知识分子工作，到新中国成立后吹响“向科学进军”的号角，到改革开放提出“科学技术是第一生产力”的论断；从进入新世纪深入实施知识创新工程、科教兴国战略、人才强国战略，不断完善国家创新体系、建设创新型国家，到党的十八大后提出创新是第一动力、全面实施创新驱动发展战略、建设世界科技强国，科技事业在党和人民事业中始终具有十分重要的战略地位、发挥了十分重要的战略作用。</p><p>党的十九大以来，党中央全面分析国际科技创新竞争态势，深入研判国内外发展形势，针对我国科技事业面临的突出问题和挑战，坚持把科技创新摆在国家发展全局的核心位置，全面谋划科技创新工作。我们坚持党对科技事业的全面领导，观大势、谋全局、抓根本，形成高效的组织动员体系和统筹协调的科技资源配置模式。我们牢牢把握建设世界科技强国的战略目标，以只争朝夕的使命感、责任感、紧迫感，抢抓全球科技发展先机，在基础前沿领域奋勇争先。我们充分发挥科技创新的引领带动作用，努力在原始创新上取得新突破，在重要科技领域实现跨越发展，推动关键核心技术自主可控，加强创新链产业链融合。我们全面部署科技创新体制改革，出台一系列重大改革举措，提升国家创新体系整体效能。我们着力实施人才强国战略，营造良好人才创新生态环境，聚天下英才而用之，充分激发广大科技人员积极性、主动性、创造性。我们扩大科技领域开放合作，主动融入全球科技创新网络，积极参与解决人类面临的重大挑战，努力推动科技创新成果惠及更多国家和人民。</p><p>2016年我们召开了全国科技创新大会、两院院士大会和中国科协第九次全国代表大会，2018年我们召开了两院院士大会。几年来，在党中央坚强领导下，在全国科技界和社会各界共同努力下，我国科技实力正在从量的积累迈向质的飞跃、从点的突破迈向系统能力提升，科技创新取得新的历史性成就。</p><p> <strong>——基础研究和原始创新取得重要进展。</strong> 基础研究整体实力显著加强，化学、材料、物理、工程等学科整体水平明显提升。在量子信息、干细胞、脑科学等前沿方向上取得一批重大原创成果。成功组织了一批重大基础研究任务，“嫦娥五号”实现地外天体采样返回，“天问一号”开启火星探测，“怀柔一号”引力波暴高能电磁对应体全天监测器卫星成功发射，“慧眼号”直接测量到迄今宇宙最强磁场，500米口径球面射电望远镜首次发现毫秒脉冲星，新一代“人造太阳”首次放电，“雪龙2”号首航南极，76个光子的量子计算原型机“九章”、62比特可编程超导量子计算原型机“祖冲之号”成功问世。散裂中子源等一批具有国际一流水平的重大科技基础设施通过验收。</p><p> <strong>——战略高技术领域取得新跨越。</strong> 在深海、深空、深地、深蓝等领域积极抢占科技制高点。“海斗一号”完成万米海试，“奋斗者”号成功坐底，北斗卫星导航系统全面开通，中国空间站天和核心舱成功发射，“长征五号”遥三运载火箭成功发射，世界最强流深地核天体物理加速器成功出束，“神威·太湖之光”超级计算机首次实现千万核心并行第一性原理计算模拟，“墨子号”实现无中继千公里级量子密钥分发。“天鲲号”首次试航成功。“国和一号”和“华龙一号”三代核电技术取得新突破。</p><p> <strong>——高端产业取得新突破。</strong> C919大飞机准备运营，时速600公里高速磁浮试验样车成功试跑，最大直径盾构机顺利始发。北京大兴国际机场正式投运，港珠澳大桥开通营运。智能制造取得长足进步，人工智能、数字经济蓬勃发展，图像识别、语音识别走在全球前列，5G移动通信技术率先实现规模化应用。新能源汽车加快发展。消费级无人机占据一半以上的全球市场。甲醇制烯烃技术持续创新带动了我国煤制烯烃产业快速发展。</p><p> <strong>——科技在新冠肺炎疫情防控中发挥了重要作用。</strong> 科技界为党和政府科学应对疫情提供了科技和决策支撑。成功分离出世界上首个新冠病毒毒株，完成病毒基因组测序，开发一批临床救治药物、检测设备和试剂，研发应用多款疫苗，科技在控制传染、病毒溯源、疾病救治、疫苗和药物研发、复工复产等方面提供了有力支撑，打了一场成功的科技抗疫战。</p><p> <strong>——民生科技领域取得显著成效。</strong> 医用重离子加速器、磁共振、彩超、CT等高端医疗装备国产化替代取得重大进展。运用科技手段构建精准扶贫新模式，为贫困地区培育科技产业、培养科技人才，科技在打赢脱贫攻坚战中发挥了重要作用。煤炭清洁高效燃烧、钢铁多污染物超低排放控制等多项关键技术推广应用，促进了空气质量改善。</p><p> <strong>——国防科技创新取得重大成就。</strong> 国防科技有力支撑重大武器装备研制发展，首艘国产航母下水，第五代战机歼20正式服役。东风–17弹道导弹研制成功，我国在高超音速武器方面走在前列。</p><p>实践证明，我国自主创新事业是大有可为的！我国广大科技工作者是大有作为的！我国广大科技工作者要以与时俱进的精神、革故鼎新的勇气、坚忍不拔的定力，面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，把握大势、抢占先机，直面问题、迎难而上，肩负起时代赋予的重任，努力实现高水平科技自立自强！</p><p>各位院士，同志们、朋友们！</p><p>当今世界百年未有之大变局加速演进，国际环境错综复杂，世界经济陷入低迷期，全球产业链供应链面临重塑，不稳定性不确定性明显增加。新冠肺炎疫情影响广泛深远，逆全球化、单边主义、保护主义思潮暗流涌动。科技创新成为国际战略博弈的主要战场，围绕科技制高点的竞争空前激烈。我们必须保持强烈的忧患意识，做好充分的思想准备和工作准备。</p><p>当前，新一轮科技革命和产业变革突飞猛进，科学研究范式正在发生深刻变革，学科交叉融合不断发展，科学技术和经济社会发展加速渗透融合。科技创新广度显著加大，宏观世界大至天体运行、星系演化、宇宙起源，微观世界小至基因编辑、粒子结构、量子调控，都是当今世界科技发展的最前沿。科技创新深度显著加深，深空探测成为科技竞争的制高点，深海、深地探测为人类认识自然不断拓展新的视野。科技创新速度显著加快，以信息技术、人工智能为代表的新兴科技快速发展，大大拓展了时间、空间和人们认知范围，人类正在进入一个“人机物”三元融合的万物智能互联时代。生物科学基础研究和应用研究快速发展。科技创新精度显著加强，对生物大分子和基因的研究进入精准调控阶段，从认识生命、改造生命走向合成生命、设计生命，在给人类带来福祉的同时，也带来生命伦理的挑战。</p><p>经过多年努力，我国科技整体水平大幅提升，我们完全有基础、有底气、有信心、有能力抓住新一轮科技革命和产业变革的机遇，乘势而上，大展宏图。同时，也要看到，我国原始创新能力还不强，创新体系整体效能还不高，科技创新资源整合还不够，科技创新力量布局有待优化，科技投入产出效益较低，科技人才队伍结构有待优化，科技评价体系还不适应科技发展要求，科技生态需要进一步完善。这些问题，很多是长期存在的难点，需要继续下大气力加以解决。</p><p>党的十九大确立了到2035年跻身创新型国家前列的战略目标，党的十九届五中全会提出了坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑。立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局、推动高质量发展，必须深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，完善国家创新体系，加快建设科技强国，实现高水平科技自立自强。</p><p> <strong>第一，加强原创性、引领性科技攻关，坚决打赢关键核心技术攻坚战。</strong> 科技立则民族立，科技强则国家强。加强基础研究是科技自立自强的必然要求，是我们从未知到已知、从不确定性到确定性的必然选择。要加快制定基础研究十年行动方案。基础研究要勇于探索、突出原创，推进对宇宙演化、意识本质、物质结构、生命起源等的探索和发现，拓展认识自然的边界，开辟新的认知疆域。基础研究更要应用牵引、突破瓶颈，从经济社会发展和国家安全面临的实际问题中凝练科学问题，弄通“卡脖子”技术的基础理论和技术原理。要加大基础研究财政投入力度、优化支出结构，对企业基础研究投入实行税收优惠，鼓励社会以捐赠和建立基金等方式多渠道投入，形成持续稳定的投入机制。</p><p>科技攻关要坚持问题导向，奔着最紧急、最紧迫的问题去。要从国家急迫需要和长远需求出发，在石油天然气、基础原材料、高端芯片、工业软件、农作物种子、科学试验用仪器设备、化学制剂等方面关键核心技术上全力攻坚，加快突破一批药品、医疗器械、医用设备、疫苗等领域关键核心技术。要在事关发展全局和国家安全的基础核心领域，瞄准人工智能、量子信息、集成电路、先进制造、生命健康、脑科学、生物育种、空天科技、深地深海等前沿领域，前瞻部署一批战略性、储备性技术研发项目，瞄准未来科技和产业发展的制高点。要优化财政科技投入，重点投向战略性、关键性领域。</p><p>创新链产业链融合，关键是要确立企业创新主体地位。要增强企业创新动力，正向激励企业创新，反向倒逼企业创新。要发挥企业出题者作用，推进重点项目协同和研发活动一体化，加快构建龙头企业牵头、高校院所支撑、各创新主体相互协同的创新联合体，发展高效强大的共性技术供给体系，提高科技成果转移转化成效。</p><p>现代工程和技术科学是科学原理和产业发展、工程研制之间不可缺少的桥梁，在现代科学技术体系中发挥着关键作用。要大力加强多学科融合的现代工程和技术科学研究，带动基础科学和工程技术发展，形成完整的现代科学技术体系。</p><p> <strong>第二，强化国家战略科技力量，提升国家创新体系整体效能。</strong> 世界科技强国竞争，比拼的是国家战略科技力量。国家实验室、国家科研机构、高水平研究型大学、科技领军企业都是国家战略科技力量的重要组成部分，要自觉履行高水平科技自立自强的使命担当。</p><p>国家实验室要按照“四个面向”的要求，紧跟世界科技发展大势，适应我国发展对科技发展提出的使命任务，多出战略性、关键性重大科技成果，并同国家重点实验室结合，形成中国特色国家实验室体系。</p><p>国家科研机构要以国家战略需求为导向，着力解决影响制约国家发展全局和长远利益的重大科技问题，加快建设原始创新策源地，加快突破关键核心技术。</p><p>高水平研究型大学要把发展科技第一生产力、培养人才第一资源、增强创新第一动力更好结合起来，发挥基础研究深厚、学科交叉融合的优势，成为基础研究的主力军和重大科技突破的生力军。要强化研究型大学建设同国家战略目标、战略任务的对接，加强基础前沿探索和关键技术突破，努力构建中国特色、中国风格、中国气派的学科体系、学术体系、话语体系，为培养更多杰出人才作出贡献。</p><p>科技领军企业要发挥市场需求、集成创新、组织平台的优势，打通从科技强到企业强、产业强、经济强的通道。要以企业牵头，整合集聚创新资源，形成跨领域、大协作、高强度的创新基地，开展产业共性关键技术研发、科技成果转化及产业化、科技资源共享服务，推动重点领域项目、基地、人才、资金一体化配置，提升我国产业基础能力和产业链现代化水平。</p><p>各地区要立足自身优势，结合产业发展需求，科学合理布局科技创新。要支持有条件的地方建设综合性国家科学中心或区域科技创新中心，使之成为世界科学前沿领域和新兴产业技术创新、全球科技创新要素的汇聚地。</p><p> <strong>第三，推进科技体制改革，形成支持全面创新的基础制度。</strong> 要健全社会主义市场经济条件下新型举国体制，充分发挥国家作为重大科技创新组织者的作用，支持周期长、风险大、难度高、前景好的战略性科学计划和科学工程，抓系统布局、系统组织、跨界集成，把政府、市场、社会等各方面力量拧成一股绳，形成未来的整体优势。要推动有效市场和有为政府更好结合，充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，通过市场需求引导创新资源有效配置，形成推进科技创新的强大合力。</p><p>科技管理改革不能只做“加法”，要善于做“减法”。要拿出更大的勇气推动科技管理职能转变，按照抓战略、抓改革、抓规划、抓服务的定位，转变作风，提升能力，减少分钱、分物、定项目等直接干预，强化规划政策引导，给予科研单位更多自主权，赋予科学家更大技术路线决定权和经费使用权，让科研单位和科研人员从繁琐、不必要的体制机制束缚中解放出来！</p><p>创新不问出身，英雄不论出处。要改革重大科技项目立项和组织管理方式，实行“揭榜挂帅”、“赛马”等制度。要研究真问题，形成真榜、实榜。要真研究问题，让那些想干事、能干事、干成事的科技领军人才挂帅出征，推行技术总师负责制、经费包干制、信用承诺制，做到不论资历、不设门槛，让有真才实学的科技人员英雄有用武之地！</p><p> <strong>第四，构建开放创新生态，参与全球科技治理。</strong> 科学技术具有世界性、时代性，是人类共同的财富。要统筹发展和安全，以全球视野谋划和推动创新，积极融入全球创新网络，聚焦气候变化、人类健康等问题，加强同各国科研人员的联合研发。要主动设计和牵头发起国际大科学计划和大科学工程，设立面向全球的科学研究基金。</p><p>科技是发展的利器，也可能成为风险的源头。要前瞻研判科技发展带来的规则冲突、社会风险、伦理挑战，完善相关法律法规、伦理审查规则及监管框架。要深度参与全球科技治理，贡献中国智慧，塑造科技向善的文化理念，让科技更好增进人类福祉，让中国科技为推动构建人类命运共同体作出更大贡献！</p><p> <strong>第五，激发各类人才创新活力，建设全球人才高地。</strong> 世界科技强国必须能够在全球范围内吸引人才、留住人才、用好人才。我国要实现高水平科技自立自强，归根结底要靠高水平创新人才。</p><p>培养创新型人才是国家、民族长远发展的大计。当今世界的竞争说到底是人才竞争、教育竞争。要更加重视人才自主培养，更加重视科学精神、创新能力、批判性思维的培养培育。要更加重视青年人才培养，努力造就一批具有世界影响力的顶尖科技人才，稳定支持一批创新团队，培养更多高素质技术技能人才、能工巧匠、大国工匠。我国教育是能够培养出大师来的，我们要有这个自信！要在全社会营造尊重劳动、尊重知识、尊重人才、尊重创造的环境，形成崇尚科学的风尚，让更多的青少年心怀科学梦想、树立创新志向。“栽下梧桐树，引来金凤凰。”要构筑集聚全球优秀人才的科研创新高地，完善高端人才、专业人才来华工作、科研、交流的政策。</p><p>科技创新离不开科技人员持久的时间投入。为了保证科研人员的时间，1961年中央就曾提出“保证科技人员每周有5天时间搞科研工作”。保障时间就是保护创新能力！要建立让科研人员把主要精力放在科研上的保障机制，让科技人员把主要精力投入科技创新和研发活动。各类应景性、应酬性活动少一点科技人员参加，不会带来什么损失！决不能让科技人员把大量时间花在一些无谓的迎来送往活动上，花在不必要的评审评价活动上，花在形式主义、官僚主义的种种活动上！</p><p>各位院士，同志们、朋友们！</p><p>中国科学院、中国工程院是国家科学技术界和工程科技界的最高学术机构，是国家战略科技力量。要发挥两院作为国家队的学术引领作用、关键核心技术攻关作用、创新人才培养作用，解决重大原创的科学问题，勇闯创新“无人区”，突破制约发展的关键核心技术，发现、培养、集聚一批高素质人才和高水平创新团队。要强化两院的国家高端智库职能，发挥战略科学家作用，积极开展咨询评议，服务国家决策。</p><p>中国科协要肩负起党和政府联系科技工作者桥梁和纽带的职责，坚持为科技工作者服务、为创新驱动发展服务、为提高全民科学素质服务、为党和政府科学决策服务，更广泛地把广大科技工作者团结在党的周围，弘扬科学家精神，涵养优良学风。要坚持面向世界、面向未来，增进对国际科技界的开放、信任、合作，为全面建设社会主义现代化国家、推动构建人类命运共同体作出更大贡献。</p><p>院士是我国科学技术方面和工程科技领域的最高荣誉称号。两院院士是国家的财富、人民的骄傲、民族的光荣。党的十八届三中全会以来，我们改革院士制度，取得积极成效。党的十九届五中全会提出深化院士制度改革，让院士称号进一步回归荣誉性、学术性。在院士评选中要打破论资排辈，杜绝非学术性因素的影响，加强社会监督，维护院士称号的纯洁性。</p><p>这里，我给院士们提几点希望。</p><p> <strong>——希望广大院士做胸怀祖国、服务人民的表率。</strong> 在中华民族伟大复兴的征程上，一代又一代科学家心系祖国和人民，不畏艰难，无私奉献，为科学技术进步、人民生活改善、中华民族发展作出了重大贡献。新时代更需要继承发扬以国家民族命运为己任的爱国主义精神，更需要继续发扬以爱国主义为底色的科学家精神。广大院士要不忘初心、牢记使命，响应党的号召，听从祖国召唤，保持深厚的家国情怀和强烈的社会责任感，为党、为祖国、为人民鞠躬尽瘁、不懈奋斗！</p><p> <strong>——希望广大院士做追求真理、勇攀高峰的表率。</strong> 科学以探究真理、发现新知为使命。一切真正原创的知识，都需要冲破现有的知识体系。“善学者尽其理，善行者究其难。”广大院士要勇攀科学高峰，敢为人先，追求卓越，努力探索科学前沿，发现和解决新的科学问题，提出新的概念、理论、方法，开辟新的领域和方向，形成新的前沿学派。要攻坚克难、集智攻关，瞄准“卡脖子”的关键核心技术难题，带领团队作出重大突破。</p><p> <strong>——希望广大院士做坚守学术道德、严谨治学的表率。</strong> 诚信是科学精神的必然要求。广大院士要做学术道德的楷模，坚守学术道德和科研伦理，践行学术规范，让学术道德和科学精神内化于心、外化于行，涵养风清气正的科研环境，培育严谨求是的科学文化。人的精力是有限的，院士们要更加专注于科研，尽量减少兼职，更加聚焦本专业领域。</p><p> <strong>——希望广大院士做甘为人梯、奖掖后学的表率。</strong> “江山代有才人出”，“自古英雄出少年”。广大院士要在创新人才培养中发挥识才、育才、用才的导师作用。“才者，材也，养之贵素，使之贵器。”要言传身教，发扬学术民主，甘做提携后学的铺路石和领路人，大力破除论资排辈、圈子文化，鼓励年轻人大胆创新、勇于创新，让青年才俊像泉水一样奔涌而出。</p><p>各级党委和政府要充分尊重人才，对院士要政治上关怀、工作上支持、生活上关心，认真听取包括院士在内的广大科研人员意见，加强对科研活动的科学管理和服务保障，为科研人员创造良好创新环境。</p><p>各位院士，同志们、朋友们！</p><p>全面建设社会主义现代化国家新征程已经开启，向第二个百年奋斗目标进军的号角已经吹响。让我们团结起来，勇于创新、顽强拼搏，为建成世界科技强国、实现中华民族伟大复兴不断作出新的更大贡献！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>科技自立自强理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>专业经验分享会</title>
    <link href="/2023/09/22/%E4%B8%93%E4%B8%9A%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BC%9A/"/>
    <url>/2023/09/22/%E4%B8%93%E4%B8%9A%E7%BB%8F%E9%AA%8C%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BC%9A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%9D%BF%E5%9D%97/%E4%B8%93%E4%B8%9A%E5%88%86%E4%BA%AB%E4%BC%9A.jpg"></p><p>2023年9月20日，团支部邀请了2021级信息安全专业的张天铄学长进行了专业经验分享。学长从学习经验、大学生活、个人和专业未来发展这三个方面，分享了他自己在交大的心路历程和人生经验。同学们收获颇丰，在听完学长分享后对自己今后如何发展，又如何投身“科技自立自强”事业中有了一定的思考。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>科技自立自强专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《“十四五”国家科学技术普及发展规划》</title>
    <link href="/2023/09/21/%E3%80%8A%E2%80%9C%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E2%80%9D%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E7%A7%91%E5%AD%A6%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%99%AE%E5%8F%8A%E5%8F%91%E5%B1%95%E8%A7%84%E5%88%92%E3%80%8B/"/>
    <url>/2023/09/21/%E3%80%8A%E2%80%9C%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E2%80%9D%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E7%A7%91%E5%AD%A6%E6%8A%80%E6%9C%AF%E6%99%AE%E5%8F%8A%E5%8F%91%E5%B1%95%E8%A7%84%E5%88%92%E3%80%8B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="科技部-中央宣传部-中国科协关于印发《“十四五”国家科学技术普及发展规划》的通知"><a href="#科技部-中央宣传部-中国科协关于印发《“十四五”国家科学技术普及发展规划》的通知" class="headerlink" title="科技部 中央宣传部 中国科协关于印发《“十四五”国家科学技术普及发展规划》的通知"></a><strong>科技部 中央宣传部 中国科协关于印发《“十四五”国家科学技术普及发展规划》的通知</strong></h2><p>国科发才〔2022〕212号</p><p>各省、自治区、直辖市及计划单列市、副省级城市科技厅（委、局）、党委宣传部、科协，新疆生产建设兵团科技局、党委宣传部、科协，中央、国务院有关部门、直属机构，中央军委科技委：</p><p>现将《“十四五”国家科学技术普及发展规划》印发给你们，请结合本地区、本部门实际，认真贯彻实施。</p><p>科技部<br>中央宣传部 中国科协</p><p>2022年8月4日</p><p>（此件主动公开）</p><h2 id="“十四五”国家科学技术普及发展规划"><a href="#“十四五”国家科学技术普及发展规划" class="headerlink" title="“十四五”国家科学技术普及发展规划"></a><strong>“十四五”国家科学技术普及发展规划</strong></h2><p>习近平总书记强调，“科技创新、科学普及是实现创新发展的两翼，要把科学普及放在与科技创新同等重要的位置”。为深入贯彻落实习近平总书记关于科普工作的重要指示精神，落实党中央、国务院有关决策部署，推进新时代科普事业发展，依据《中华人民共和国科学技术普及法》《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》《全民科学素质行动规划纲要（2021—2035年）》，编制《“十四五”国家科学技术普及发展规划》，作为“十四五”科技创新领域专项规划之一，明确“十四五”时期国家科学技术普及发展的指导思想、主要目标、重要任务和保障措施。</p><h3 id="一、成效与需求"><a href="#一、成效与需求" class="headerlink" title="一、成效与需求"></a><strong>一、成效与需求</strong></h3><h4 id="（一）“十三五”期间科普工作成效显著。"><a href="#（一）“十三五”期间科普工作成效显著。" class="headerlink" title="（一）“十三五”期间科普工作成效显著。"></a>（一）“十三五”期间科普工作成效显著。</h4><p>“十三五”期间，党中央、国务院高度重视科学技术普及工作，中国特色科普理念不断提升并丰富发展，创新文化建设深入推进，我国科普事业取得新的显著成效。初步形成政府主导、社会参与、开放合作的协同工作体系，初步建立以《中华人民共和国科学技术普及法》为核心的政策法规体系；公民科学素质不断提升，“十三五”期末，具备科学素质的公民比例已达到10.56%，实现“十三五”科普规划确定的超过10%目标；科普经费投入稳定增长，2020年，全社会科普经费筹集额171.72亿元，比2015年增长21.6%，科普经费以政府投入为主，发挥了重要引领和支撑作用；科普场馆数量稳步增加，全国共有科技馆、科学技术类博物馆1525个，比2015年增加21.2%；以多媒体手段尤其是新媒体技术为支撑的科普传播更加广泛。全国共有科普网站2732个，科普类微博4834个，发文量200.82万篇，阅读量达到160.90亿次，科普类微信公众号9612个，发文量138.68万篇，阅读量达到28.04亿次。</p><p>我国的科普事业取得了长足发展，但是与党中央、国务院的要求及人民群众的需求相比还存在较大差距，主要表现在：部分地方党委政府对科普工作重要性认识不到位；科普组织体系和协调机制不健全，社会力量的作用发挥不够充分，科普工作的长效机制尚未完全建立；科普投入相对较低，科普基础设施较为薄弱，鼓励和支持社会力量投入科普的政策举措不足；对公众关注的热点科技问题、社会突发科技事件响应不足；科普工作的覆盖面、渗透度与影响力仍然有限，科普推动经济社会发展的作用不明显，科普绩效有待提高；科普工作手段有待进一步创新。</p><h4 id="（二）科普工作面临新需求。"><a href="#（二）科普工作面临新需求。" class="headerlink" title="（二）科普工作面临新需求。"></a>（二）科普工作面临新需求。</h4><p>当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革深入发展，我国转向高质量发展阶段。在新发展阶段、新发展理念、新发展格局下，科普工作应当坚持以人民为中心的发展思想，普及科学知识、弘扬科学精神、传播科学思想、倡导科学方法，在全社会大力营造崇尚科学和鼓励创新的风尚。要推动科普工作改革创新，持续提升科普能力，强化科普价值引领，牢牢把握科技解释权。要推动科学普及与科技创新协同发展，持续提升公民科学素质，为实现高水平科技自立自强厚植土壤、夯实根基。</p><h3 id="二、原则和目标"><a href="#二、原则和目标" class="headerlink" title="二、原则和目标"></a><strong>二、原则和目标</strong></h3><h4 id="（一）指导思想。"><a href="#（一）指导思想。" class="headerlink" title="（一）指导思想。"></a>（一）指导思想。</h4><p>以习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，深入贯彻党的十九大和十九届历次全会精神，深入贯彻落实习近平总书记关于科普工作的重要指示精神，坚持把科学普及放在与科技创新同等重要的位置，紧密围绕经济社会发展和人民群众需求，深入实施《中华人民共和国科学技术普及法》，积极推进《全民科学素质行动规划纲要（2021—2035年）》，坚持面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，弘扬科学精神，普及科学技术知识，大力加强国家科普能力建设，共享科技创新成果，为建设世界科技强国提供强有力支撑，助力实现中华民族伟大复兴的中国梦。</p><h4 id="（二）基本原则。"><a href="#（二）基本原则。" class="headerlink" title="（二）基本原则。"></a>（二）基本原则。</h4><p>坚持党的领导。强化科普工作的价值引领，坚定维护党中央权威和集中统一领导，坚持党的基本理论、基本路线、基本方略，坚定正确政治方向，践行社会主义核心价值观。</p><p>坚持使命导向。服务国家发展大局，着力弘扬科学精神、提升公民科学素质，引导科普工作聚焦“四个面向”和高水平科技自立自强，构建创新发展的重要一翼，以科普高质量发展更好服务和融入新发展格局。</p><p>坚持改革创新。深入推进科普理念创新、内容创新、手段创新和机制创新，深化科普供给侧、需求侧改革，畅通科普渠道，健全科普工作体制机制，激发全社会开展科普的活力，全面推动科普工作现代化。</p><p>坚持全面融合。加强系统谋划和顶层设计，完善科普法律法规政策体系，推动科普工作与科技创新、经济社会发展和国家安全各环节紧密融合，形成全社会共同推动、各部门协同联动的科普事业发展新格局，全面发挥科普的基础支撑作用。</p><h4 id="（三）主要目标。"><a href="#（三）主要目标。" class="headerlink" title="（三）主要目标。"></a>（三）主要目标。</h4><p>“十四五”科普发展的总体目标是：科普在贯彻落实创新驱动发展战略、推动科技创新发展过程中的作用显著提升，科普法规、政策、工作体系更加健全，全社会共同推动科普的氛围加快形成，科普公共服务覆盖率和科研人员科普参与率不断提高，我国公民具备科学素质的比例显著提升。</p><p>到2025年，公民具备科学素质的比例超过15%；多元化科普投入机制基本形成，在政府加大投入的同时，引导企业、社会团体、个人等加大科普投入；科普人员数量持续增长，结构不断优化；科普设施布局不断优化，鼓励和支持建设具有地域、产业、学科等特色的科普基地，创建一批全国科普教育基地，提高科普基础设施覆盖面。</p><h3 id="三、重要任务"><a href="#三、重要任务" class="headerlink" title="三、重要任务"></a><strong>三、重要任务</strong></h3><p>面对新形势、新任务、新要求，根据发展目标，“十四五”期间重点实施以下任务。</p><h4 id="（一）强化新时代科普工作价值引领功能。"><a href="#（一）强化新时代科普工作价值引领功能。" class="headerlink" title="（一）强化新时代科普工作价值引领功能。"></a>（一）强化新时代科普工作价值引领功能。</h4><p>着力塑造时代新风。将培育和践行社会主义核心价值观贯穿科普工作的全过程，不断巩固壮大积极健康向上的主流思想舆论，提高全民科学文化素质和全社会文明程度。深入挖掘并广泛宣传中华传统文化中的科技内涵，加强中国特色科学文化建设，坚定文化自信、创新自信。推动党校（行政学院）、干部学院、社会科学院、学校等加强科普工作。在爱国主义教育基地、青少年教育基地等场所增加科普功能。充分发挥科普网站、科普平台的作用，引导和支持网络公众科普力量发展，加大网络科普优质内容供给。</p><p>加强科普领域舆论引导。依托权威专家队伍，探索建立科普信息科学性审查机制。整治网络传播中以科普名义欺骗群众、扰乱社会、影响稳定的行为，批驳伪科学和谣言信息，净化网络科普生态。坚决破除封建迷信思想，抵制伪科学、反科学，打击假借科普名义进行的抹黑诋毁和思想侵蚀活动。加强少数民族地区、边疆地区、农村地区的科普工作，推进移风易俗，带动树立科学文明新风尚。</p><p>大力弘扬科学精神和科学家精神。深刻理解和准确把握新时代科学精神和科学家精神的内涵，把科学精神和科学家精神融入创新实践，在全社会形成尊重知识、崇尚创新、尊重人才、热爱科学、献身科学的浓厚氛围。创新宣传方式和手段，鼓励运用多种形式开展科学精神和科学家精神的宣传报道，增强传播效果、扩大传播范围。推动建设一批科学精神和科学家精神教育基地。推动学风作风和科研诚信建设，营造良好学术生态，为科技创新营造风清气正的环境。</p><h4 id="（二）加强国家科普能力建设。"><a href="#（二）加强国家科普能力建设。" class="headerlink" title="（二）加强国家科普能力建设。"></a>（二）加强国家科普能力建设。</h4><p>强化科普理论研究。构建新时代科普理论体系。进一步深化对习近平总书记关于科学普及与科技创新的重要指示的理论研究和宣传。深刻把握新时代科普工作的本质和发展需求，加强科普领域的理论和实践战略研究，构建新时代科普理论体系。</p><p>增强科普创作能力。加大对原创科普作品的扶持力度。研究制定支持科普创作的政策措施，健全科普创作扶持办法。引导社会力量参与科普创作。依托科研、教育、文化等现有力量，实施科普精品工程，培育高水平的科普创作中心。推动制定实施优秀科普和科幻作品创作计划。搭建科普创作研究平台，健全科学家与创作人员交流机制，建设科幻电影科学顾问库，积极培养创作制作队伍。完善国家、地方科普作品奖评体系，提升优秀作品推介水平，激励更多优秀作品产出。</p><p>完善科普设施布局。制定完善科普基地管理办法，统筹各地方各部门科普基地建设。鼓励支持各级政府部门、企事业单位、社会团体等适应公众需要，建设具有地域、产业、学科等特色的科普基地。创建一批全国科普教育基地。全面提升科技馆服务能力，加强对基础设施、科普产品和展教服务内容等规范管理。促进全国科技馆均衡发展，推动有条件的地方因地制宜建设科技馆，支持和鼓励多元主体参与科技馆建设。发挥重大科技基础设施、综合观测站等的科普功能。推动在博物馆、文化馆、图书馆、规划展览馆、文化活动中心等公共文化设施开展科普工作。引导公园、广场、购物中心等公共场所因地制宜开展科普宣传和科普惠民活动。加快推进乡村科普活动站、科普宣传栏等建设布局，持续丰富农村科普设施载体。</p><p>构建全媒体科学传播矩阵。引导中央、地方及行业主要新闻媒体参与科普创作与报道，推动在广播、电视、新闻媒体平台、综合性报刊的重要时段或重要版面设立科普专栏专题，打造一批群众喜爱的科普品牌栏目。充分利用有线电视网络资源开展科普服务，提升科普进学校、进家庭的效能。大力发展网络科普，发挥网络新媒体传播速度快、互动性强、覆盖面广的优势，支持适应新媒体特点的科普内容创作和传播载体建设。鼓励和支持以短视频、直播等方式通过新媒体网络平台科普，培育一批具有较强社会影响力的网络科普品牌。打造具有市场竞争力的科普类期刊集群，培育世界一流科普期刊。探索科普传播新形式，重视发展科普讲解、科学演示、科学脱口秀等新型传播形式，增强科学传播效果。</p><p>持续推进科普信息化建设。依托中国科普网分步骤建设国家科技资源科普化平台，建设科普专家、科普舆情、科技传播数据库。持续完善科普中国平台建设，提升科普资源汇集、整理、应用的能力。推进基层科普服务平台与国家平台间的互通互联，推动形成覆盖全国的科普服务网络，促进优质科普资源的共建共享共用。加快推进科普与大数据、云计算、人工智能等技术深度融合，打造一批科普数字化应用示范场景。深入实施科普信息化提升工程，强化科普信息与智慧教育、智慧城市、智慧社区等深度融合。推动优质科普信息化资源向革命老区、民族地区、边疆地区、脱贫地区倾斜。</p><p>促进科普领域市场化发展。开展促进科普领域市场化发展的政策研究。推进科普与科技、文化、旅游、体育等产业融合发展，培育专业化、市场化科普机构。鼓励建立科普园区和企业联盟。探索制定科普产品和服务相关技术标准和规范，提升优质产品和服务的供给能力。引导各类科普机构开展科普展览、影视、书刊、动漫、玩具、游戏及科普旅游产品、科普新媒体等开发、应用与推广，服务新时代公众日益增长的品质化、个性化、定制化科普需求。鼓励举办科普产品博览会、交易会，搭建科普产品和服务交易平台。鼓励开展科普亲子活动、定制化讲解、科学导游等增值服务，促进科普公益性和市场化协同发展。</p><h4 id="（三）推动科普工作全面发展。"><a href="#（三）推动科普工作全面发展。" class="headerlink" title="（三）推动科普工作全面发展。"></a>（三）推动科普工作全面发展。</h4><p>开展群众性科普活动。组织科技活动周、全国科普日、公众科学日、科技工作者日等国家重大科普示范活动。结合世界地球日、环境日、海洋日、气象日、水日和国际博物馆日等国际纪念日及我国文化和自然遗产日、全民国家安全教育日、航天日、防灾减灾日、节能减排周、安全生产月、节水宣传周等，开展形式多样、各具特色的主题科普活动。服务乡村振兴战略，组织实施文化科技卫生“三下乡”、科技特派团、科技特派员、“科技110”、科技专家和致富能手下乡等农村科普活动。组织开展适合少数民族地区特点的科普活动。积极引导科研机构、学校、企事业单位、行业协会学会等各类社会组织参与科普活动，大力提高活动策划组织水平，丰富活动内容、创新活动形式、提升活动效果，提升科普活动的社会参与度、影响力和群众满意度。</p><p>推动科普与学校教育深度融合。坚持科普要“从娃娃抓起”，构建小学、初中、高中阶段循序渐进，校内、校外有机融合的科学教育体系。遴选一批优秀科普工作者以及符合学校需求的科普基地，按照“双向选择”的原则，由学校自主选聘为科技辅导员或合作机构，并参与学校课后服务。鼓励中小学有计划地组织学生就近分期分批到科普场馆和科普基地开展科普教育实践活动，激发青少年好奇心和想象力，增强科学兴趣，培育创新思维和能力。系统考虑新科学知识、新学习需求、新教学手段，加大优质科学教育资源和精品科普课程的开发，切实增强科学性、系统性、适宜性和趣味性，丰富中小学科技教育内容。加强高等教育阶段的科学教育和科普实践，鼓励和支持高校教师、学生开展科普社会实践。</p><p>加强重点领域科普工作。满足人民群众对美好生活的需要，加大优质科普服务供给，提升公众应用科学知识提升生活质量的能力，促进全社会科学、文明、安全、健康的生活方式形成。围绕健康生活、公共安全、水安全、食品安全、乡村振兴、生物技术、自然资源、生态环境、气候变化、建筑科学、文化旅游、体育运动、交通运输、市场监管、计量标准、地震安全等专业领域，加强主题科普内容开发与推广，创作一批高水平的科普作品。调动行业部门积极性，挖掘行业科普资源，开展专题性、系列性科普活动。充分发挥行业学会、协会的联合协同作用，发展行业科普组织，形成高水平的行业科普队伍。</p><p>加强应急科普工作。建立健全国家应急科普协调联动机制，完善各级政府应急管理预案中的应急科普措施，推动将应急科普工作纳入政府应急管理考核范畴。统筹自然灾害、卫生健康、安全生产、应急避难等科普工作，加强政府部门、社会机构、科研力量、媒体等协调联动，建立应急科普资源库和专家库，搭建国家应急科普平台。积极开展应急科普宣传活动，推进面向大众的应急演练、防灾减灾等科普工作，增强科普宣教的知识性、趣味性、交互性。完善应急科普基础设施，建设安全生产主题公园等安全文化教育基地，推动应急科普融入公众生产生活。持续提升应急管理人员、媒体从业人员的应急科普能力。</p><p>加强针对社会热点的科普。探索建立社会热点科普响应机制，研究社会热点科普的主动推送解决方案，及时响应社会热点，第一时间发布权威科学解读信息，提升公众认知能力，做好舆论引导。鼓励和支持社会力量，围绕“碳达峰”“碳中和”、信息技术、生物医药、高端装备、新能源、新材料、节能环保等公众关注度高的科技创新热点及科技政策法规有针对性地开展科普。</p><p>加强国防科普工作。加强军地协调配合，对标新时代国防科普需要，持续提升国防科普能力，更好为国防和军队现代化建设服务。鼓励广大国防科技工作者积极参与科普工作。鼓励国防科普作品创作出版，支持建设国防科普传播平台。在安全保密许可的前提下，利用退役、待销毁的军工设施和军事装备，进行适当开发，建设一批国防科普基地。适度开放国防科研院所和所属高校的实验室等设施，面向公众开展多种形式的国防科普活动。结合国家重大科普活动开展国防科普宣传。积极推进科普进军营等活动，提高部队官兵科学素质。</p><h4 id="（四）推动科学普及与科技创新协同发展。"><a href="#（四）推动科学普及与科技创新协同发展。" class="headerlink" title="（四）推动科学普及与科技创新协同发展。"></a>（四）推动科学普及与科技创新协同发展。</h4><p>充分调动科技工作者参与科普工作的积极性。科研机构要通过政策引导、经费支持、激励考核等措施调动科技工作者参与科普工作的积极性，强化对科普工作的使命感和责任感，为开展科普提供必要的保障和支持。科技工作者要通过撰写科普文章、举办科普讲座、参与科普活动、翻译国外科普作品等多种形式开展科普。支持科学家运用专业特长，针对社会关注热点、突发事件和公众疑惑进行权威解读。</p><p>持续推进科技创新资源科普化。围绕科技强国建设的重大成就、重大政策、重点发展领域开展科普宣传，提升公众对新技术、新产业、新业态的认知水平，引导社会形成理解和支持科技创新的正确导向。聚焦前沿技术领域创作优秀科普作品。加强顶层设计，压实承担国家科技计划的科研单位、科研人员的科普责任，推动各级各类科技计划（项目、基金）合理设置科普工作任务和考核指标，强化科普内容产出。增强适宜开放的重大科技基础设施、科技创新基地、天文台、植物园、标本馆、地震台（站）等科研设施科普功能，在保证科研工作任务的前提下，增加向公众开放时间，因地制宜开展科普活动。鼓励新建科研设施一体考虑、同步规划科普功能。</p><p>聚焦科技前沿开展针对性科普。针对新技术新知识开展前瞻性科普，促进公众理解和认同，推动技术研发与应用。面向关键核心技术攻关，聚焦国家科技发展的重点方向，强化脑科学、量子计算等战略导向基础研究领域的科普，引导科研人员从实践中提炼重大科学问题，为科学家潜心研究创造良好氛围。发挥广大科研人员的科普积极性，引导社会形成理解和支持科技研发的正确导向。</p><p>发挥科普对于科技成果转化促进作用。围绕科技成果开发系列科普产品，运用科普引导社会正确认识和使用科技成果，通过科普加快科技成果转化。鼓励科技企业、众创空间、大学科技园等创新载体和专业化技术转移机构结合科技成果转化需求加强科普功能。依托科技成果转移转化示范区、高新技术产业开发区等，搭建科技成果科普宣介平台。鼓励在科普中率先应用新技术，打造应用场景，营造新技术应用良好环境。</p><p>抓好科技伦理宣传。开展面向社会公众的科技伦理宣传，推动公众提升科技伦理意识，理性对待科技伦理问题。鼓励科技人员就科技创新中的伦理问题与公众交流。对存在公众认知差异、可能带来科技伦理挑战的科技活动，相关单位及科技人员等应加强科学普及，引导公众科学对待。新闻媒体应自觉提高科技伦理素养，科学、客观、准确地报道科技伦理问题，同时要避免把科技伦理问题泛化。鼓励各类学会、协会、研究会等搭建科技伦理宣传交流平台，传播科技伦理知识。</p><h4 id="（五）抓好公民科学素质提升工作。"><a href="#（五）抓好公民科学素质提升工作。" class="headerlink" title="（五）抓好公民科学素质提升工作。"></a>（五）抓好公民科学素质提升工作。</h4><p>培育一大批具备科学家潜质的青少年群体。将弘扬科学精神贯穿于育人全过程、各环节。坚持立德树人，实施科学家精神进校园行动，将科学精神融入课堂教学和课外实践活动，激励青少年树立投身建设世界科技强国的远大志向，培养学生爱国情怀、社会责任感、创新精神和实践能力。提升基础教育科学教育水平，推进职业教育和普通高等教育阶段科学教育和科普工作。实施科技创新后备人才培育计划。建立校内外科学教育资源有效衔接机制。以科学类课程教师为重点加强教师培训，提升教师科学素质。在民族地区、边远地区实施“小手牵大手”行动，由在校学生向家人进行科普。</p><p>提升领导干部和公务员科学履职能力。进一步强化领导干部和公务员对科教兴国战略、创新驱动发展战略等的认识，提高科学履职能力，增强推进国家治理体系和治理能力现代化的本领，更好服务党和国家事业发展。深入贯彻落实新发展理念，提高领导干部和公务员科学履职水平，强化对科学素质建设重要性和紧迫性的认识。认真贯彻落实《干部教育培训工作条例》《公务员培训规定》，加强前沿科技知识和全球科技发展趋势学习，突出科学精神、科学思想培养，增强领导干部和公务员把握科学发展规律的能力。</p><p>提升制造业从业人员职业技能。以提升职业素质为重点，提高产业工人职业技能和创新能力，打造一支有理想守信念、懂技术会创新、敢担当讲奉献的高素质工人队伍，更好服务制造强国、质量强国和现代化经济体系建设。开展理想信念和职业精神宣传教育。开展“中国梦·劳动美”主题宣传教育，最美职工、大国工匠、巾帼建功等活动，大力弘扬劳模精神、劳动精神、工匠精神，营造劳动光荣的社会风尚、精益求精的敬业风气和勇于创新的文化氛围。实施技能中国创新行动。发挥企业家提升产业工人科学素质的示范引领作用。</p><p>提升农业从业人员科学素质。以提升科技文化素质为重点，提高农民文明生活、科学生产、科学经营能力，造就一支适应农业农村现代化发展要求的高素质农民队伍，加快推进乡村全面振兴。树立相信科学、和谐理性的思想观念。广泛开展面向农村的科普活动，实施乡村振兴科技支撑行动。加强革命老区、民族地区、边疆地区科普工作。引导社会科普资源向欠发达地区农村倾斜。开展兴边富民行动、边境边民科普活动和科普边疆行活动，大力开展科技援疆援藏，提高边远地区农民科技文化素质。提升农村低收入人口职业技能，增强内生发展能力。</p><p>提升老年人科学生活能力。以提升信息素养和健康素养为重点，提高老年人适应社会发展能力，增强获得感、幸福感、安全感，实现老有所乐、老有所学、老有所为。实施智慧助老行动，提升老年人信息获取、识别和使用能力，有效预防和应对网络谣言、电信诈骗。开展老年人健康素养促进项目，监测老年人健康素养，开展有针对性的健康教育活动。加强老年人健康科普服务，充分利用社区老年人日间照料中心、科普园地、党建园地等阵地为老年人提供健康科普服务。实施银龄科普行动，积极开发老龄人力资源，大力发展老年协会、老科协等组织，充分发挥老专家在咨询、智库等方面的作用。</p><h4 id="（六）开展科普交流与合作。"><a href="#（六）开展科普交流与合作。" class="headerlink" title="（六）开展科普交流与合作。"></a>（六）开展科普交流与合作。</h4><p>拓展国际科普交流机制。完善科普多边和双边国际交流机制，拓宽科技人文交流渠道，积极加入或牵头创建国际性科普组织。加强民间科普合作交流，鼓励高校、社会组织、企业等开展国际科普交流与合作。面向全球开发科普产品，鼓励优秀科普作品、展览进行国际交流和推广。鼓励引进国外优秀科普成果。实施国际科学传播行动，办好世界公众科学素质促进大会，推动成立世界公众科学素质促进联盟。合作举办国际科普论坛、科普竞赛等活动。</p><p>深入开展青少年国际科普交流。聚焦自然资源、生态环境、减灾防灾、科学考古、宇宙探索、机器人等世界青少年关注的主题，推动线上与线下相结合，打造具有全球影响力的国际青少年科普交流合作平台，促进青少年跨地域、跨文化、跨语言的科学互通与交流。组织开展跨国青少年科技竞赛等活动。</p><p>加强重点领域国际科普合作。发挥我国科技优势特色，推动深空、深海、深地、深蓝等领域的国际科普合作。聚焦粮食安全、能源安全、人类健康、灾害风险、气候变化、环境安全等人类共同挑战，策划组织国际科普活动，增强国际合作共识。围绕先进适用技术领域和科学文化历史，加强与共建“一带一路”国家的科普交流合作和科学文明互鉴。</p><p>促进与港澳台科普合作。推动科技活动周、科普日、公众科学日等重大科普活动更好辐射香港、澳门。组织优秀科普展览到香港、澳门展出，联合开展科普夏（冬）令营、科普乐园等青少年科普交流活动。推进海峡两岸科普交流合作，鼓励科普场馆间互展互动，加强优秀科普作品、产品、展品等交流推广。</p><h3 id="四、组织保障"><a href="#四、组织保障" class="headerlink" title="四、组织保障"></a><strong>四、组织保障</strong></h3><h4 id="（一）完善法律、政策体系。"><a href="#（一）完善法律、政策体系。" class="headerlink" title="（一）完善法律、政策体系。"></a>（一）完善法律、政策体系。</h4><p>做好《中华人民共和国科学技术普及法》实施评估工作。修改《中华人民共和国科学技术普及法》，完善新时代科普工作政策法规体系，健全相关配套政策。用好支持科普事业发展的优惠政策。研究制定鼓励社会力量投入科普的政策。探索利用高新技术产业、科技成果转化、文化创意产业等支持政策，促进科普领域市场发展。</p><h4 id="（二）加强科普工作统筹协同。"><a href="#（二）加强科普工作统筹协同。" class="headerlink" title="（二）加强科普工作统筹协同。"></a>（二）加强科普工作统筹协同。</h4><p>加强全国科普事业发展的总体设计和规划布局，强化统筹组织，发挥全国科普工作联席会议机制作用，加强对地方、相关部门科普工作的统筹和指导，推动形成上下联动、全国“一盘棋”的科普工作格局。强化各级科技行政管理部门科普职责，健全组织机构，推进地方科普工作联席会议制度建设。建立完善全民科学素质行动实施协调机制，充分发挥国家各主管部门和科协、共青团、工会、妇联等群团组织的科普工作优势。</p><h4 id="（三）构建多元化投入机制。"><a href="#（三）构建多元化投入机制。" class="headerlink" title="（三）构建多元化投入机制。"></a>（三）构建多元化投入机制。</h4><p>各级财政继续积极支持科普工作，加大经费投入，规范经费管理，提升经费使用效益。鼓励地方政府通过购买服务、项目补贴、以奖代补等方式支持科普发展。鼓励和引导社会资金通过建设科普场馆、设立科普基金、开展科普活动等多种形式投入科普，形成多元化的社会投入机制。</p><h4 id="（四）大力培育科普人才。"><a href="#（四）大力培育科普人才。" class="headerlink" title="（四）大力培育科普人才。"></a>（四）大力培育科普人才。</h4><p>建立健全科普培训体系，研究制定科普工作者能力提升培训大纲，广泛开展面向科普从业人员培训。提高科普专业化水平，培养一批理论和实践经验丰富的高素质科普人员。畅通科普工作者的职业发展通道。推动建设科普人才大数据平台，建立涵盖科普创作、活动策划、决策咨询等各领域专业人才的科普专家库。充分发挥老科技工作者科普作用，积极推广“老科学家科普演讲团”成功经验。积极动员科技工作者，特别是青年科技工作者开展科普志愿服务。加强科普志愿者组织和队伍建设。</p><h4 id="（五）强化科普奖励激励。"><a href="#（五）强化科普奖励激励。" class="headerlink" title="（五）强化科普奖励激励。"></a>（五）强化科普奖励激励。</h4><p>完善科普奖励激励机制。对在科普工作中作出突出贡献的单位和个人按照国家有关规定给予表彰。继续开展全国科普工作先进集体、先进工作者表彰工作和全国科普示范县（市、区）创建活动。推动在科技人才计划中设立科普专项计划。研究制定科普工作业绩评价标准，鼓励相关单位把科普工作成效作为职工职称评聘、业绩考核的参考。</p><h4 id="（六）强化监督、监测与评估。"><a href="#（六）强化监督、监测与评估。" class="headerlink" title="（六）强化监督、监测与评估。"></a>（六）强化监督、监测与评估。</h4><p>加强科普调查统计、公民科学素质测评等基础性工作。加强科普规范化建设，研究建立科普标准和评价体系，构建国家和区域科普发展指数评价体系。完善符合国情的新时代公民科学素质评价标准。依法开展科普工作督促检查。合理设置科普工作指标在文明城市、卫生城镇、园林城市、环境保护模范城市、生态文明示范区等评选体系中的比重。</p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>“探寻现代化农业园区，建言新型农村建设”暑期社会实践</title>
    <link href="/2023/09/15/%E2%80%9C%E6%8E%A2%E5%AF%BB%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%8C%96%E5%86%9C%E4%B8%9A%E5%9B%AD%E5%8C%BA%EF%BC%8C%E5%BB%BA%E8%A8%80%E6%96%B0%E5%9E%8B%E5%86%9C%E6%9D%91%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E2%80%9D%E6%9A%91%E6%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AE%9E%E8%B7%B5/"/>
    <url>/2023/09/15/%E2%80%9C%E6%8E%A2%E5%AF%BB%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%8C%96%E5%86%9C%E4%B8%9A%E5%9B%AD%E5%8C%BA%EF%BC%8C%E5%BB%BA%E8%A8%80%E6%96%B0%E5%9E%8B%E5%86%9C%E6%9D%91%E5%BB%BA%E8%AE%BE%E2%80%9D%E6%9A%91%E6%9C%9F%E7%A4%BE%E4%BC%9A%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="“探寻现代化农业园区，建言新型农村建设”暑期社会实践"><a href="#“探寻现代化农业园区，建言新型农村建设”暑期社会实践" class="headerlink" title="“探寻现代化农业园区，建言新型农村建设”暑期社会实践"></a>“探寻现代化农业园区，建言新型农村建设”暑期社会实践</h2><h3 id="背景"><a href="#背景" class="headerlink" title="背景"></a>背景</h3><center><img src="/img/乡村振兴板块/照片1.png" width="400" height="300/"> </center><p>本活动旨在增进团支部同学对十四五规划中重要一环乡村振兴方面的认知与理解，走进真实的乡村，了解中国乡村发展的现状；聚焦上海国际化大都市、超大城市特色下的乡村治理制度框架与政策体系，调研在乡村振兴战略中上海的独特经验。</p><h3 id="实践活动简介"><a href="#实践活动简介" class="headerlink" title="实践活动简介"></a>实践活动简介</h3><p>本活动于2023年7月初开展进行，部分团支部成员前往上海市乡村振兴模范村——民主村一线实地采访考察。主要活动内容包括参观民主村林地、了解民主村耕地现状、与村领导交流了解民主村发展情况、赴水稻田体验劳动等，增进了同学们劳动素养与知识水平。此次实践活动让同学们了解到，民主村发展依托于多元产业整体布局、安居乐业面貌整顿、保留传统文化留住乡愁等方式，留住村里年轻人，吸引外来人才建设。</p><center><img src="/img/乡村振兴板块/照片2.png" width="400" height="300/"> </center>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>乡村振兴专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>《中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要》</title>
    <link href="/2023/09/15/originalText/"/>
    <url>/2023/09/15/originalText/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要"><a href="#中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要" class="headerlink" title="中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要"></a>中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年规划和2035年远景目标纲要</h3><h4 id="目录"><a href="#目录" class="headerlink" title="目录"></a>目录</h4><h5 id="第一篇-开启全面建设社会主义现代化国家新征程"><a href="#第一篇-开启全面建设社会主义现代化国家新征程" class="headerlink" title="第一篇　开启全面建设社会主义现代化国家新征程"></a><strong>第一篇　开启全面建设社会主义现代化国家新征程</strong></h5><p>第一章　发展环境</p><p>第二章　指导方针</p><p>第三章　主要目标</p><h5 id="第二篇-坚持创新驱动发展-全面塑造发展新优势"><a href="#第二篇-坚持创新驱动发展-全面塑造发展新优势" class="headerlink" title="第二篇　坚持创新驱动发展 全面塑造发展新优势"></a><strong>第二篇　坚持创新驱动发展 全面塑造发展新优势</strong></h5><p>第四章　强化国家战略科技力量</p><p>第五章　提升企业技术创新能力</p><p>第六章　激发人才创新活力</p><p>第七章　完善科技创新体制机制</p><h5 id="第三篇-加快发展现代产业体系-巩固壮大实体经济根基"><a href="#第三篇-加快发展现代产业体系-巩固壮大实体经济根基" class="headerlink" title="第三篇　加快发展现代产业体系 巩固壮大实体经济根基"></a><strong>第三篇　加快发展现代产业体系 巩固壮大实体经济根基</strong></h5><p>第八章　深入实施制造强国战略</p><p>第九章　发展壮大战略性新兴产业</p><p>第十章　促进服务业繁荣发展</p><p>第十一章　建设现代化基础设施体系</p><h5 id="第四篇-形成强大国内市场-构建新发展格局"><a href="#第四篇-形成强大国内市场-构建新发展格局" class="headerlink" title="第四篇　形成强大国内市场 构建新发展格局"></a><strong>第四篇　形成强大国内市场 构建新发展格局</strong></h5><p>第十二章　畅通国内大循环</p><p>第十三章　促进国内国际双循环</p><p>第十四章　加快培育完整内需体系</p><h5 id="第五篇-加快数字化发展-建设数字中国"><a href="#第五篇-加快数字化发展-建设数字中国" class="headerlink" title="第五篇　加快数字化发展 建设数字中国"></a><strong>第五篇　加快数字化发展 建设数字中国</strong></h5><p>第十五章　打造数字经济新优势</p><p>第十六章　加快数字社会建设步伐</p><p>第十七章　提高数字政府建设水平</p><p>第十八章　营造良好数字生态</p><h5 id="第六篇-全面深化改革-构建高水平社会主义市场经济体制"><a href="#第六篇-全面深化改革-构建高水平社会主义市场经济体制" class="headerlink" title="第六篇　全面深化改革 构建高水平社会主义市场经济体制"></a><strong>第六篇　全面深化改革 构建高水平社会主义市场经济体制</strong></h5><p>第十九章　激发各类市场主体活力</p><p>第二十章　建设高标准市场体系</p><p>第二十一章　建立现代财税金融体制</p><p>第二十二章　提升政府经济治理能力</p><h5 id="第七篇-坚持农业农村优先发展-全面推进乡村振兴"><a href="#第七篇-坚持农业农村优先发展-全面推进乡村振兴" class="headerlink" title="第七篇　坚持农业农村优先发展 全面推进乡村振兴"></a><strong>第七篇　坚持农业农村优先发展 全面推进乡村振兴</strong></h5><p>第二十三章　提高农业质量效益和竞争力</p><p>第二十四章　实施乡村建设行动</p><p>第二十五章　健全城乡融合发展体制机制</p><p>第二十六章　实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接</p><h5 id="第八篇-完善新型城镇化战略-提升城镇化发展质量"><a href="#第八篇-完善新型城镇化战略-提升城镇化发展质量" class="headerlink" title="第八篇　完善新型城镇化战略 提升城镇化发展质量"></a><strong>第八篇　完善新型城镇化战略 提升城镇化发展质量</strong></h5><p>第二十七章　加快农业转移人口市民化</p><p>第二十八章　完善城镇化空间布局</p><p>第二十九章　全面提升城市品质</p><h5 id="第九篇-优化区域经济布局-促进区域协调发展"><a href="#第九篇-优化区域经济布局-促进区域协调发展" class="headerlink" title="第九篇　优化区域经济布局 促进区域协调发展"></a><strong>第九篇　优化区域经济布局 促进区域协调发展</strong></h5><p>第三十章　优化国土空间开发保护格局</p><p>第三十一章　深入实施区域重大战略</p><p>第三十二章　深入实施区域协调发展战略</p><p>第三十三章　积极拓展海洋经济发展空间</p><h5 id="第十篇-发展社会主义先进文化-提升国家文化软实力"><a href="#第十篇-发展社会主义先进文化-提升国家文化软实力" class="headerlink" title="第十篇　发展社会主义先进文化 提升国家文化软实力"></a><strong>第十篇　发展社会主义先进文化 提升国家文化软实力</strong></h5><p>第三十四章　提高社会文明程度</p><p>第三十五章　提升公共文化服务水平</p><p>第三十六章　健全现代文化产业体系</p><h5 id="第十一篇-推动绿色发展-促进人与自然和谐共生"><a href="#第十一篇-推动绿色发展-促进人与自然和谐共生" class="headerlink" title="第十一篇　推动绿色发展 促进人与自然和谐共生"></a><strong>第十一篇　推动绿色发展 促进人与自然和谐共生</strong></h5><p>第三十七章　提升生态系统质量和稳定性</p><p>第三十八章　持续改善环境质量</p><p>第三十九章　加快发展方式绿色转型</p><h5 id="第十二篇-实行高水平对外开放-开拓合作共赢新局面"><a href="#第十二篇-实行高水平对外开放-开拓合作共赢新局面" class="headerlink" title="第十二篇　实行高水平对外开放 开拓合作共赢新局面"></a><strong>第十二篇　实行高水平对外开放 开拓合作共赢新局面</strong></h5><p>第四十章　建设更高水平开放型经济新体制</p><p>第四十一章　推动共建“一带一路”高质量发展</p><p>第四十二章　积极参与全球治理体系改革和建设</p><h5 id="第十三篇-提升国民素质-促进人的全面发展"><a href="#第十三篇-提升国民素质-促进人的全面发展" class="headerlink" title="第十三篇　提升国民素质 促进人的全面发展"></a><strong>第十三篇　提升国民素质 促进人的全面发展</strong></h5><p>第四十三章　建设高质量教育体系</p><p>第四十四章　全面推进健康中国建设</p><p>第四十五章　实施积极应对人口老龄化国家战略</p><h5 id="第十四篇-增进民生福祉-提升共建共治共享水平"><a href="#第十四篇-增进民生福祉-提升共建共治共享水平" class="headerlink" title="第十四篇　增进民生福祉 提升共建共治共享水平"></a><strong>第十四篇　增进民生福祉 提升共建共治共享水平</strong></h5><p>第四十六章　健全国家公共服务制度体系</p><p>第四十七章　实施就业优先战略</p><p>第四十八章　优化收入分配结构</p><p>第四十九章　健全多层次社会保障体系</p><p>第五十章　保障妇女未成年人和残疾人基本权益</p><p>第五十一章　构建基层社会治理新格局</p><h5 id="第十五篇-统筹发展和安全-建设更高水平的平安中国"><a href="#第十五篇-统筹发展和安全-建设更高水平的平安中国" class="headerlink" title="第十五篇　统筹发展和安全 建设更高水平的平安中国"></a><strong>第十五篇　统筹发展和安全 建设更高水平的平安中国</strong></h5><p>第五十二章　加强国家安全体系和能力建设</p><p>第五十三章　强化国家经济安全保障</p><p>第五十四章　全面提高公共安全保障能力</p><p>第五十五章　维护社会稳定和安全</p><h5 id="第十六篇-加快国防和军队现代化-实现富国和强军相统一"><a href="#第十六篇-加快国防和军队现代化-实现富国和强军相统一" class="headerlink" title="第十六篇　加快国防和军队现代化 实现富国和强军相统一"></a><strong>第十六篇　加快国防和军队现代化 实现富国和强军相统一</strong></h5><p>第五十六章　提高国防和军队现代化质量效益</p><p>第五十七章　促进国防实力和经济实力同步提升</p><h5 id="第十七篇-加强社会主义民主法治建设-健全党和国家监督制度"><a href="#第十七篇-加强社会主义民主法治建设-健全党和国家监督制度" class="headerlink" title="第十七篇　加强社会主义民主法治建设 健全党和国家监督制度"></a><strong>第十七篇　加强社会主义民主法治建设 健全党和国家监督制度</strong></h5><p>第五十八章　发展社会主义民主</p><p>第五十九章　全面推进依法治国</p><p>第六十章　完善党和国家监督体系</p><h5 id="第十八篇-坚持“一国两制”-推进祖国统一"><a href="#第十八篇-坚持“一国两制”-推进祖国统一" class="headerlink" title="第十八篇　坚持“一国两制” 推进祖国统一"></a><strong>第十八篇　坚持“一国两制” 推进祖国统一</strong></h5><p>第六十一章　保持香港、澳门长期繁荣稳定</p><p>第六十二章　推进两岸关系和平发展和祖国统一</p><h5 id="第十九篇-加强规划实施保障"><a href="#第十九篇-加强规划实施保障" class="headerlink" title="第十九篇　加强规划实施保障"></a><strong>第十九篇　加强规划实施保障</strong></h5><p>第六十三章　加强党中央集中统一领导</p><p>第六十四章　健全统一规划体系</p><p>第六十五章　完善规划实施机制</p><p>中华人民共和国国民经济和社会发展第十四个五年（2021－2025年）规划和2035年远景目标纲要，根据《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十四个五年规划和二〇三五年远景目标的建议》编制，主要阐明国家战略意图，明确政府工作重点，引导规范市场主体行为，是我国开启全面建设社会主义现代化国家新征程的宏伟蓝图，是全国各族人民共同的行动纲领。</p><h4 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h4><h5 id="第一篇-开启全面建设社会主义现代化国家新征程-1"><a href="#第一篇-开启全面建设社会主义现代化国家新征程-1" class="headerlink" title="第一篇　开启全面建设社会主义现代化国家新征程"></a><strong>第一篇　开启全面建设社会主义现代化国家新征程</strong></h5><p>“十四五”时期是我国全面建成小康社会、实现第一个百年奋斗目标之后，乘势而上开启全面建设社会主义现代化国家新征程、向第二个百年奋斗目标进军的第一个五年。</p><h6 id="第一章-发展环境"><a href="#第一章-发展环境" class="headerlink" title="第一章　发展环境"></a><strong>第一章　发展环境</strong></h6><p>我国进入新发展阶段，发展基础更加坚实，发展条件深刻变化，进一步发展面临新的机遇和挑战。</p><p>第一节　决胜全面建成小康社会取得决定性成就</p><p>“十三五”时期是全面建成小康社会决胜阶段。面对错综复杂的国际形势、艰巨繁重的国内改革发展稳定任务特别是新冠肺炎疫情严重冲击，以习近平同志为核心的党中央不忘初心、牢记使命，团结带领全党全国各族人民砥砺前行、开拓创新，奋发有为推进党和国家各项事业。全面深化改革取得重大突破，全面依法治国取得重大进展，全面从严治党取得重大成果，国家治理体系和治理能力现代化加快推进，中国共产党领导和我国社会主义制度优势进一步彰显。</p><p>经济运行总体平稳，经济结构持续优化，国内生产总值突破100万亿元。创新型国家建设成果丰硕，在载人航天、探月工程、深海工程、超级计算、量子信息、“复兴号”高速列车、大飞机制造等领域取得一批重大科技成果。决战脱贫攻坚取得全面胜利，5575万农村贫困人口实现脱贫，困扰中华民族几千年的绝对贫困问题得到历史性解决，创造了人类减贫史上的奇迹。农业现代化稳步推进，粮食年产量连续稳定在1.3万亿斤以上。1亿农业转移人口和其他常住人口在城镇落户目标顺利实现，区域重大战略扎实推进。污染防治力度加大，主要污染物排放总量减少目标超额完成，资源利用效率显著提升，生态环境明显改善。金融风险处置取得重要阶段性成果。对外开放持续扩大，共建“一带一路”成果丰硕。人民生活水平显著提高，教育公平和质量较大提升，高等教育进入普及化阶段，城镇新增就业超过6000万人，建成世界上规模最大的社会保障体系，基本医疗保险覆盖超过13亿人，基本养老保险覆盖近10亿人，城镇棚户区住房改造开工超过2300万套。新冠肺炎疫情防控取得重大战略成果，应对突发事件能力和水平大幅提高。公共文化服务水平不断提高，文化事业和文化产业繁荣发展。国防和军队建设水平大幅提升，军队组织形态实现重大变革。国家安全全面加强，社会保持和谐稳定。</p><p>“十三五”规划目标任务胜利完成，我国经济实力、科技实力、综合国力和人民生活水平跃上新的大台阶，全面建成小康社会取得伟大历史性成就，中华民族伟大复兴向前迈出了新的一大步，社会主义中国以更加雄伟的身姿屹立于世界东方。</p><p>第二节　我国发展环境面临深刻复杂变化</p><p>当前和今后一个时期，我国发展仍然处于重要战略机遇期，但机遇和挑战都有新的发展变化。当今世界正经历百年未有之大变局，新一轮科技革命和产业变革深入发展，国际力量对比深刻调整，和平与发展仍然是时代主题，人类命运共同体理念深入人心。同时，国际环境日趋复杂，不稳定性不确定性明显增加，新冠肺炎疫情影响广泛深远，世界经济陷入低迷期，经济全球化遭遇逆流，全球能源供需版图深刻变革，国际经济政治格局复杂多变，世界进入动荡变革期，单边主义、保护主义、霸权主义对世界和平与发展构成威胁。</p><p>我国已转向高质量发展阶段，制度优势显著，治理效能提升，经济长期向好，物质基础雄厚，人力资源丰富，市场空间广阔，发展韧性强劲，社会大局稳定，继续发展具有多方面优势和条件。同时，我国发展不平衡不充分问题仍然突出，重点领域关键环节改革任务仍然艰巨，创新能力不适应高质量发展要求，农业基础还不稳固，城乡区域发展和收入分配差距较大，生态环保任重道远，民生保障存在短板，社会治理还有弱项。</p><p>必须统筹中华民族伟大复兴战略全局和世界百年未有之大变局，深刻认识我国社会主要矛盾变化带来的新特征新要求，深刻认识错综复杂的国际环境带来的新矛盾新挑战，增强机遇意识和风险意识，立足社会主义初级阶段基本国情，保持战略定力，办好自己的事，认识和把握发展规律，发扬斗争精神，增强斗争本领，树立底线思维，准确识变、科学应变、主动求变，善于在危机中育先机、于变局中开新局，抓住机遇，应对挑战，趋利避害，奋勇前进。</p><h6 id="第二章-指导方针"><a href="#第二章-指导方针" class="headerlink" title="第二章　指导方针"></a><strong>第二章　指导方针</strong></h6><p>“十四五”时期经济社会发展，必须牢牢把握以下指导思想、原则和战略导向。</p><p>第一节　指导思想</p><p>高举中国特色社会主义伟大旗帜，深入贯彻党的十九大和十九届二中、三中、四中、五中全会精神，坚持以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观、习近平新时代中国特色社会主义思想为指导，全面贯彻党的基本理论、基本路线、基本方略，统筹推进经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设的总体布局，协调推进全面建设社会主义现代化国家、全面深化改革、全面依法治国、全面从严治党的战略布局，坚定不移贯彻创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，坚持稳中求进工作总基调，以推动高质量发展为主题，以深化供给侧结构性改革为主线，以改革创新为根本动力，以满足人民日益增长的美好生活需要为根本目的，统筹发展和安全，加快建设现代化经济体系，加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局，推进国家治理体系和治理能力现代化，实现经济行稳致远、社会安定和谐，为全面建设社会主义现代化国家开好局、起好步。</p><p>第二节　必须遵循的原则</p><p>——坚持党的全面领导。坚持和完善党领导经济社会发展的体制机制，坚持和完善中国特色社会主义制度，不断提高贯彻新发展理念、构建新发展格局能力和水平，为实现高质量发展提供根本保证。</p><p>——坚持以人民为中心。坚持人民主体地位，坚持共同富裕方向，始终做到发展为了人民、发展依靠人民、发展成果由人民共享，维护人民根本利益，激发全体人民积极性、主动性、创造性，促进社会公平，增进民生福祉，不断实现人民对美好生活的向往。</p><p>——坚持新发展理念。把新发展理念完整、准确、全面贯穿发展全过程和各领域，构建新发展格局，切实转变发展方式，推动质量变革、效率变革、动力变革，实现更高质量、更有效率、更加公平、更可持续、更为安全的发展。</p><p>——坚持深化改革开放。坚定不移推进改革，坚定不移扩大开放，加强国家治理体系和治理能力现代化建设，破除制约高质量发展、高品质生活的体制机制障碍，强化有利于提高资源配置效率、有利于调动全社会积极性的重大改革开放举措，持续增强发展动力和活力。</p><p>——坚持系统观念。加强前瞻性思考、全局性谋划、战略性布局、整体性推进，统筹国内国际两个大局，办好发展安全两件大事，坚持全国一盘棋，更好发挥中央、地方和各方面积极性，着力固根基、扬优势、补短板、强弱项，注重防范化解重大风险挑战，实现发展质量、结构、规模、速度、效益、安全相统一。</p><p>第三节　战略导向</p><p>“十四五”时期推动高质量发展，必须立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局。把握新发展阶段是贯彻新发展理念、构建新发展格局的现实依据，贯彻新发展理念为把握新发展阶段、构建新发展格局提供了行动指南，构建新发展格局则是应对新发展阶段机遇和挑战、贯彻新发展理念的战略选择。必须坚持深化供给侧结构性改革，以创新驱动、高质量供给引领和创造新需求，提升供给体系的韧性和对国内需求的适配性。必须建立扩大内需的有效制度，加快培育完整内需体系，加强需求侧管理，建设强大国内市场。必须坚定不移推进改革，破除制约经济循环的制度障碍，推动生产要素循环流转和生产、分配、流通、消费各环节有机衔接。必须坚定不移扩大开放，持续深化要素流动型开放，稳步拓展制度型开放，依托国内经济循环体系形成对全球要素资源的强大引力场。必须强化国内大循环的主导作用，以国际循环提升国内大循环效率和水平，实现国内国际双循环互促共进。</p><h6 id="第三章-主要目标"><a href="#第三章-主要目标" class="headerlink" title="第三章　主要目标"></a><strong>第三章　主要目标</strong></h6><p>按照全面建设社会主义现代化国家的战略安排，2035年远景目标和“十四五”时期经济社会发展主要目标如下。</p><p>第一节　2035年远景目标</p><p>展望2035年，我国将基本实现社会主义现代化。经济实力、科技实力、综合国力将大幅跃升，经济总量和城乡居民人均收入将再迈上新的大台阶，关键核心技术实现重大突破，进入创新型国家前列。基本实现新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化，建成现代化经济体系。基本实现国家治理体系和治理能力现代化，人民平等参与、平等发展权利得到充分保障，基本建成法治国家、法治政府、法治社会。建成文化强国、教育强国、人才强国、体育强国、健康中国，国民素质和社会文明程度达到新高度，国家文化软实力显著增强。广泛形成绿色生产生活方式，碳排放达峰后稳中有降，生态环境根本好转，美丽中国建设目标基本实现。形成对外开放新格局，参与国际经济合作和竞争新优势明显增强。人均国内生产总值达到中等发达国家水平，中等收入群体显著扩大，基本公共服务实现均等化，城乡区域发展差距和居民生活水平差距显著缩小。平安中国建设达到更高水平，基本实现国防和军队现代化。人民生活更加美好，人的全面发展、全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。</p><p>第二节　“十四五”时期经济社会发展主要目标</p><p>——经济发展取得新成效。发展是解决我国一切问题的基础和关键，发展必须坚持新发展理念，在质量效益明显提升的基础上实现经济持续健康发展，增长潜力充分发挥，国内生产总值年均增长保持在合理区间、各年度视情提出，全员劳动生产率增长高于国内生产总值增长，国内市场更加强大，经济结构更加优化，创新能力显著提升，全社会研发经费投入年均增长7%以上、力争投入强度高于“十三五”时期实际，产业基础高级化、产业链现代化水平明显提高，农业基础更加稳固，城乡区域发展协调性明显增强，常住人口城镇化率提高到65%，现代化经济体系建设取得重大进展。</p><p>——改革开放迈出新步伐。社会主义市场经济体制更加完善，高标准市场体系基本建成，市场主体更加充满活力，产权制度改革和要素市场化配置改革取得重大进展，公平竞争制度更加健全，更高水平开放型经济新体制基本形成。</p><p>——社会文明程度得到新提高。社会主义核心价值观深入人心，人民思想道德素质、科学文化素质和身心健康素质明显提高，公共文化服务体系和文化产业体系更加健全，人民精神文化生活日益丰富，中华文化影响力进一步提升，中华民族凝聚力进一步增强。</p><p>——生态文明建设实现新进步。国土空间开发保护格局得到优化，生产生活方式绿色转型成效显著，能源资源配置更加合理、利用效率大幅提高，单位国内生产总值能源消耗和二氧化碳排放分别降低13.5%、18%，主要污染物排放总量持续减少，森林覆盖率提高到24.1%，生态环境持续改善，生态安全屏障更加牢固，城乡人居环境明显改善。</p><p>——民生福祉达到新水平。实现更加充分更高质量就业，城镇调查失业率控制在5.5%以内，居民人均可支配收入增长与国内生产总值增长基本同步，分配结构明显改善，基本公共服务均等化水平明显提高，全民受教育程度不断提升，劳动年龄人口平均受教育年限提高到11.3年，多层次社会保障体系更加健全，基本养老保险参保率提高到95%，卫生健康体系更加完善，人均预期寿命提高1岁，脱贫攻坚成果巩固拓展，乡村振兴战略全面推进，全体人民共同富裕迈出坚实步伐。</p><p>——国家治理效能得到新提升。社会主义民主法治更加健全，社会公平正义进一步彰显，国家行政体系更加完善，政府作用更好发挥，行政效率和公信力显著提升，社会治理特别是基层治理水平明显提高，防范化解重大风险体制机制不断健全，突发公共事件应急处置能力显著增强，自然灾害防御水平明显提升，发展安全保障更加有力，国防和军队现代化迈出重大步伐。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/1-3-2-1.jpg"></p><h5 id="第二篇-坚持创新驱动发展-全面塑造发展新优势-1"><a href="#第二篇-坚持创新驱动发展-全面塑造发展新优势-1" class="headerlink" title="第二篇　坚持创新驱动发展 全面塑造发展新优势"></a><strong>第二篇　坚持创新驱动发展 全面塑造发展新优势</strong></h5><p>坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，完善国家创新体系，加快建设科技强国。</p><h6 id="第四章-强化国家战略科技力量"><a href="#第四章-强化国家战略科技力量" class="headerlink" title="第四章　强化国家战略科技力量"></a><strong>第四章　强化国家战略科技力量</strong></h6><p>制定科技强国行动纲要，健全社会主义市场经济条件下新型举国体制，打好关键核心技术攻坚战，提高创新链整体效能。</p><p>第一节　整合优化科技资源配置</p><p>以国家战略性需求为导向推进创新体系优化组合，加快构建以国家实验室为引领的战略科技力量。聚焦量子信息、光子与微纳电子、网络通信、人工智能、生物医药、现代能源系统等重大创新领域组建一批国家实验室，重组国家重点实验室，形成结构合理、运行高效的实验室体系。优化提升国家工程研究中心、国家技术创新中心等创新基地。推进科研院所、高等院校和企业科研力量优化配置和资源共享。支持发展新型研究型大学、新型研发机构等新型创新主体，推动投入主体多元化、管理制度现代化、运行机制市场化、用人机制灵活化。</p><p>第二节　加强原创性引领性科技攻关</p><p>在事关国家安全和发展全局的基础核心领域，制定实施战略性科学计划和科学工程。瞄准人工智能、量子信息、集成电路、生命健康、脑科学、生物育种、空天科技、深地深海等前沿领域，实施一批具有前瞻性、战略性的国家重大科技项目。从国家急迫需要和长远需求出发，集中优势资源攻关新发突发传染病和生物安全风险防控、医药和医疗设备、关键元器件零部件和基础材料、油气勘探开发等领域关键核心技术。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/2-4-2-1.jpg"></p><p>第三节　持之以恒加强基础研究</p><p>强化应用研究带动，鼓励自由探索，制定实施基础研究十年行动方案，重点布局一批基础学科研究中心。加大基础研究财政投入力度、优化支出结构，对企业投入基础研究实行税收优惠，鼓励社会以捐赠和建立基金等方式多渠道投入，形成持续稳定投入机制，基础研究经费投入占研发经费投入比重提高到8%以上。建立健全符合科学规律的评价体系和激励机制，对基础研究探索实行长周期评价，创造有利于基础研究的良好科研生态。</p><p>第四节　建设重大科技创新平台</p><p>支持北京、上海、粤港澳大湾区形成国际科技创新中心，建设北京怀柔、上海张江、大湾区、安徽合肥综合性国家科学中心，支持有条件的地方建设区域科技创新中心。强化国家自主创新示范区、高新技术产业开发区、经济技术开发区等创新功能。适度超前布局国家重大科技基础设施，提高共享水平和使用效率。集约化建设自然科技资源库、国家野外科学观测研究站（网）和科学大数据中心。加强高端科研仪器设备研发制造。构建国家科研论文和科技信息高端交流平台。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/2-4-4-1.jpg"></p><h6 id="第五章-提升企业技术创新能力"><a href="#第五章-提升企业技术创新能力" class="headerlink" title="第五章　提升企业技术创新能力"></a><strong>第五章　提升企业技术创新能力</strong></h6><p>完善技术创新市场导向机制，强化企业创新主体地位，促进各类创新要素向企业集聚，形成以企业为主体、市场为导向、产学研用深度融合的技术创新体系。</p><p>第一节　激励企业加大研发投入</p><p>实施更大力度的研发费用加计扣除、高新技术企业税收优惠等普惠性政策。拓展优化首台（套）重大技术装备保险补偿和激励政策，发挥重大工程牵引示范作用，运用政府采购政策支持创新产品和服务。通过完善标准、质量和竞争规制等措施，增强企业创新动力。健全鼓励国有企业研发的考核制度，设立独立核算、免于增值保值考核、容错纠错的研发准备金制度，确保中央国有工业企业研发支出年增长率明显超过全国平均水平。完善激励科技型中小企业创新的税收优惠政策。</p><p>第二节　支持产业共性基础技术研发</p><p>集中力量整合提升一批关键共性技术平台，支持行业龙头企业联合高等院校、科研院所和行业上下游企业共建国家产业创新中心，承担国家重大科技项目。支持有条件企业联合转制科研院所组建行业研究院，提供公益性共性技术服务。打造新型共性技术平台，解决跨行业跨领域关键共性技术问题。发挥大企业引领支撑作用，支持创新型中小微企业成长为创新重要发源地，推动产业链上中下游、大中小企业融通创新。鼓励有条件地方依托产业集群创办混合所有制产业技术研究院，服务区域关键共性技术研发。</p><p>第三节　完善企业创新服务体系</p><p>推动国家科研平台、科技报告、科研数据进一步向企业开放，创新科技成果转化机制，鼓励将符合条件的由财政资金支持形成的科技成果许可给中小企业使用。推进创新创业机构改革，建设专业化市场化技术转移机构和技术经理人队伍。完善金融支持创新体系，鼓励金融机构发展知识产权质押融资、科技保险等科技金融产品，开展科技成果转化贷款风险补偿试点。畅通科技型企业国内上市融资渠道，增强科创板“硬科技”特色，提升创业板服务成长型创新创业企业功能，鼓励发展天使投资、创业投资，更好发挥创业投资引导基金和私募股权基金作用。</p><h6 id="第六章-激发人才创新活力"><a href="#第六章-激发人才创新活力" class="headerlink" title="第六章　激发人才创新活力"></a><strong>第六章　激发人才创新活力</strong></h6><p>贯彻尊重劳动、尊重知识、尊重人才、尊重创造方针，深化人才发展体制机制改革，全方位培养、引进、用好人才，充分发挥人才第一资源的作用。</p><p>第一节　培养造就高水平人才队伍</p><p>遵循人才成长规律和科研活动规律，培养造就更多国际一流的战略科技人才、科技领军人才和创新团队，培养具有国际竞争力的青年科技人才后备军，注重依托重大科技任务和重大创新基地培养发现人才，支持设立博士后创新岗位。加强创新型、应用型、技能型人才培养，实施知识更新工程、技能提升行动，壮大高水平工程师和高技能人才队伍。加强基础学科拔尖学生培养，建设数理化生等基础学科基地和前沿科学中心。实行更加开放的人才政策，构筑集聚国内外优秀人才的科研创新高地。完善外籍高端人才和专业人才来华工作、科研、交流的停居留政策，完善外国人在华永久居留制度，探索建立技术移民制度。健全薪酬福利、子女教育、社会保障、税收优惠等制度，为海外科学家在华工作提供具有国际竞争力和吸引力的环境。</p><p>第二节　激励人才更好发挥作用</p><p>完善人才评价和激励机制，健全以创新能力、质量、实效、贡献为导向的科技人才评价体系，构建充分体现知识、技术等创新要素价值的收益分配机制。选好用好领军人才和拔尖人才，赋予更大技术路线决定权和经费使用权。全方位为科研人员松绑，拓展科研管理“绿色通道”。实行以增加知识价值为导向的分配政策，完善科研人员职务发明成果权益分享机制，探索赋予科研人员职务科技成果所有权或长期使用权，提高科研人员收益分享比例。深化院士制度改革。</p><p>第三节　优化创新创业创造生态</p><p>大力弘扬新时代科学家精神，强化科研诚信建设，健全科技伦理体系。依法保护企业家的财产权和创新收益，发挥企业家在把握创新方向、凝聚人才、筹措资金等方面重要作用。推进创新创业创造向纵深发展，优化双创示范基地建设布局。倡导敬业、精益、专注、宽容失败的创新创业文化，完善试错容错纠错机制。弘扬科学精神和工匠精神，广泛开展科学普及活动，加强青少年科学兴趣引导和培养，形成热爱科学、崇尚创新的社会氛围，提高全民科学素质。</p><h6 id="第七章-完善科技创新体制机制"><a href="#第七章-完善科技创新体制机制" class="headerlink" title="第七章　完善科技创新体制机制"></a><strong>第七章　完善科技创新体制机制</strong></h6><p>深入推进科技体制改革，完善国家科技治理体系，优化国家科技计划体系和运行机制，推动重点领域项目、基地、人才、资金一体化配置。</p><p>第一节　深化科技管理体制改革</p><p>加快科技管理职能转变，强化规划政策引导和创新环境营造，减少分钱分物定项目等直接干预。整合财政科研投入体制，重点投向战略性关键性领域，改变部门分割、小而散的状态。改革重大科技项目立项和组织管理方式，给予科研单位和科研人员更多自主权，推行技术总师负责制，实行“揭榜挂帅”、“赛马”等制度，健全奖补结合的资金支持机制。健全科技评价机制，完善自由探索型和任务导向型科技项目分类评价制度，建立非共识科技项目的评价机制，优化科技奖励项目。建立健全科研机构现代院所制度，支持科研事业单位试行更灵活的编制、岗位、薪酬等管理制度。建立健全高等院校、科研机构、企业间创新资源自由有序流动机制。深入推进全面创新改革试验。</p><p>第二节　健全知识产权保护运用体制</p><p>实施知识产权强国战略，实行严格的知识产权保护制度，完善知识产权相关法律法规，加快新领域新业态知识产权立法。加强知识产权司法保护和行政执法，健全仲裁、调解、公证和维权援助体系，健全知识产权侵权惩罚性赔偿制度，加大损害赔偿力度。优化专利资助奖励政策和考核评价机制，更好保护和激励高价值专利，培育专利密集型产业。改革国有知识产权归属和权益分配机制，扩大科研机构和高等院校知识产权处置自主权。完善无形资产评估制度，形成激励与监管相协调的管理机制。构建知识产权保护运用公共服务平台。</p><p>第三节　积极促进科技开放合作</p><p>实施更加开放包容、互惠共享的国际科技合作战略，更加主动融入全球创新网络。务实推进全球疫情防控和公共卫生等领域国际科技合作，聚焦气候变化、人类健康等问题加强同各国科研人员联合研发。主动设计和牵头发起国际大科学计划和大科学工程，发挥科学基金独特作用。加大国家科技计划对外开放力度，启动一批重大科技合作项目，研究设立面向全球的科学研究基金，实施科学家交流计划。支持在我国境内设立国际科技组织、外籍科学家在我国科技学术组织任职。</p><h5 id="第三篇-加快发展现代产业体系-巩固壮大实体经济根基-1"><a href="#第三篇-加快发展现代产业体系-巩固壮大实体经济根基-1" class="headerlink" title="第三篇　加快发展现代产业体系 巩固壮大实体经济根基"></a><strong>第三篇　加快发展现代产业体系 巩固壮大实体经济根基</strong></h5><p>坚持把发展经济着力点放在实体经济上，加快推进制造强国、质量强国建设，促进先进制造业和现代服务业深度融合，强化基础设施支撑引领作用，构建实体经济、科技创新、现代金融、人力资源协同发展的现代产业体系。</p><h6 id="第八章-深入实施制造强国战略"><a href="#第八章-深入实施制造强国战略" class="headerlink" title="第八章　深入实施制造强国战略"></a><strong>第八章　深入实施制造强国战略</strong></h6><p>坚持自主可控、安全高效，推进产业基础高级化、产业链现代化，保持制造业比重基本稳定，增强制造业竞争优势，推动制造业高质量发展。</p><p>第一节　加强产业基础能力建设</p><p>实施产业基础再造工程，加快补齐基础零部件及元器件、基础软件、基础材料、基础工艺和产业技术基础等瓶颈短板。依托行业龙头企业，加大重要产品和关键核心技术攻关力度，加快工程化产业化突破。实施重大技术装备攻关工程，完善激励和风险补偿机制，推动首台（套）装备、首批次材料、首版次软件示范应用。健全产业基础支撑体系，在重点领域布局一批国家制造业创新中心，完善国家质量基础设施，建设生产应用示范平台和标准计量、认证认可、检验检测、试验验证等产业技术基础公共服务平台，完善技术、工艺等工业基础数据库。</p><p>第二节　提升产业链供应链现代化水平</p><p>坚持经济性和安全性相结合，补齐短板、锻造长板，分行业做好供应链战略设计和精准施策，形成具有更强创新力、更高附加值、更安全可靠的产业链供应链。推进制造业补链强链，强化资源、技术、装备支撑，加强国际产业安全合作，推动产业链供应链多元化。立足产业规模优势、配套优势和部分领域先发优势，巩固提升高铁、电力装备、新能源、船舶等领域全产业链竞争力，从符合未来产业变革方向的整机产品入手打造战略性全局性产业链。优化区域产业链布局，引导产业链关键环节留在国内，强化中西部和东北地区承接产业转移能力建设。实施应急产品生产能力储备工程，建设区域性应急物资生产保障基地。实施领航企业培育工程，培育一批具有生态主导力和核心竞争力的龙头企业。推动中小企业提升专业化优势，培育专精特新“小巨人”企业和制造业单项冠军企业。加强技术经济安全评估，实施产业竞争力调查和评价工程。</p><p>第三节　推动制造业优化升级</p><p>深入实施智能制造和绿色制造工程，发展服务型制造新模式，推动制造业高端化智能化绿色化。培育先进制造业集群，推动集成电路、航空航天、船舶与海洋工程装备、机器人、先进轨道交通装备、先进电力装备、工程机械、高端数控机床、医药及医疗设备等产业创新发展。改造提升传统产业，推动石化、钢铁、有色、建材等原材料产业布局优化和结构调整，扩大轻工、纺织等优质产品供给，加快化工、造纸等重点行业企业改造升级，完善绿色制造体系。深入实施增强制造业核心竞争力和技术改造专项，鼓励企业应用先进适用技术、加强设备更新和新产品规模化应用。建设智能制造示范工厂，完善智能制造标准体系。深入实施质量提升行动，推动制造业产品“增品种、提品质、创品牌”。</p><p>第四节　实施制造业降本减负行动</p><p>强化要素保障和高效服务，巩固拓展减税降费成果，降低企业生产经营成本，提升制造业根植性和竞争力。推动工业用地提容增效，推广新型产业用地模式。扩大制造业中长期贷款、信用贷款规模，增加技改贷款，推动股权投资、债券融资等向制造业倾斜。允许制造业企业全部参与电力市场化交易，规范和降低港口航运、公路铁路运输等物流收费，全面清理规范涉企收费。建立制造业重大项目全周期服务机制和企业家参与涉企政策制定制度，支持建设中小企业信息、技术、进出口和数字化转型综合性服务平台。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/3-8-4-1.jpg"></p><h6 id="第九章-发展壮大战略性新兴产业"><a href="#第九章-发展壮大战略性新兴产业" class="headerlink" title="第九章　发展壮大战略性新兴产业"></a><strong>第九章　发展壮大战略性新兴产业</strong></h6><p>着眼于抢占未来产业发展先机，培育先导性和支柱性产业，推动战略性新兴产业融合化、集群化、生态化发展，战略性新兴产业增加值占GDP比重超过17%。</p><p>第一节　构筑产业体系新支柱</p><p>聚焦新一代信息技术、生物技术、新能源、新材料、高端装备、新能源汽车、绿色环保以及航空航天、海洋装备等战略性新兴产业，加快关键核心技术创新应用，增强要素保障能力，培育壮大产业发展新动能。推动生物技术和信息技术融合创新，加快发展生物医药、生物育种、生物材料、生物能源等产业，做大做强生物经济。深化北斗系统推广应用，推动北斗产业高质量发展。深入推进国家战略性新兴产业集群发展工程，健全产业集群组织管理和专业化推进机制，建设创新和公共服务综合体，构建一批各具特色、优势互补、结构合理的战略性新兴产业增长引擎。鼓励技术创新和企业兼并重组，防止低水平重复建设。发挥产业投资基金引导作用，加大融资担保和风险补偿力度。</p><p>第二节　前瞻谋划未来产业</p><p>在类脑智能、量子信息、基因技术、未来网络、深海空天开发、氢能与储能等前沿科技和产业变革领域，组织实施未来产业孵化与加速计划，谋划布局一批未来产业。在科教资源优势突出、产业基础雄厚的地区，布局一批国家未来产业技术研究院，加强前沿技术多路径探索、交叉融合和颠覆性技术供给。实施产业跨界融合示范工程，打造未来技术应用场景，加速形成若干未来产业。</p><h6 id="第十章-促进服务业繁荣发展"><a href="#第十章-促进服务业繁荣发展" class="headerlink" title="第十章　促进服务业繁荣发展"></a><strong>第十章　促进服务业繁荣发展</strong></h6><p>聚焦产业转型升级和居民消费升级需要，扩大服务业有效供给，提高服务效率和服务品质，构建优质高效、结构优化、竞争力强的服务产业新体系。</p><p>第一节　推动生产性服务业融合化发展</p><p>以服务制造业高质量发展为导向，推动生产性服务业向专业化和价值链高端延伸。聚焦提高产业创新力，加快发展研发设计、工业设计、商务咨询、检验检测认证等服务。聚焦提高要素配置效率，推动供应链金融、信息数据、人力资源等服务创新发展。聚焦增强全产业链优势，提高现代物流、采购分销、生产控制、运营管理、售后服务等发展水平。推动现代服务业与先进制造业、现代农业深度融合，深化业务关联、链条延伸、技术渗透，支持智能制造系统解决方案、流程再造等新型专业化服务机构发展。培育具有国际竞争力的服务企业。</p><p>第二节　加快生活性服务业品质化发展</p><p>以提升便利度和改善服务体验为导向，推动生活性服务业向高品质和多样化升级。加快发展健康、养老、托育、文化、旅游、体育、物业等服务业，加强公益性、基础性服务业供给，扩大覆盖全生命期的各类服务供给。持续推动家政服务业提质扩容，与智慧社区、养老托育等融合发展。鼓励商贸流通业态与模式创新，推进数字化智能化改造和跨界融合，线上线下全渠道满足消费需求。加快完善养老、家政等服务标准，健全生活性服务业认证认可制度，推动生活性服务业诚信化职业化发展。</p><p>第三节　深化服务领域改革开放</p><p>扩大服务业对内对外开放，进一步放宽市场准入，全面清理不合理的限制条件，鼓励社会力量扩大多元化多层次服务供给。完善支持服务业发展的政策体系，创新适应服务新业态新模式和产业融合发展需要的土地、财税、金融、价格等政策。健全服务质量标准体系，强化标准贯彻执行和推广。加快制定重点服务领域监管目录、流程和标准，构建高效协同的服务业监管体系。完善服务领域人才职称评定制度，鼓励从业人员参加职业技能培训和鉴定。深入推进服务业综合改革试点和扩大开放。</p><h6 id="第十一章-建设现代化基础设施体系"><a href="#第十一章-建设现代化基础设施体系" class="headerlink" title="第十一章　建设现代化基础设施体系"></a><strong>第十一章　建设现代化基础设施体系</strong></h6><p>统筹推进传统基础设施和新型基础设施建设，打造系统完备、高效实用、智能绿色、安全可靠的现代化基础设施体系。</p><p>第一节　加快建设新型基础设施</p><p>围绕强化数字转型、智能升级、融合创新支撑，布局建设信息基础设施、融合基础设施、创新基础设施等新型基础设施。建设高速泛在、天地一体、集成互联、安全高效的信息基础设施，增强数据感知、传输、存储和运算能力。加快5G网络规模化部署，用户普及率提高到56%，推广升级千兆光纤网络。前瞻布局6G网络技术储备。扩容骨干网互联节点，新设一批国际通信出入口，全面推进互联网协议第六版（IPv6）商用部署。实施中西部地区中小城市基础网络完善工程。推动物联网全面发展，打造支持固移融合、宽窄结合的物联接入能力。加快构建全国一体化大数据中心体系，强化算力统筹智能调度，建设若干国家枢纽节点和大数据中心集群，建设E级和10E级超级计算中心。积极稳妥发展工业互联网和车联网。打造全球覆盖、高效运行的通信、导航、遥感空间基础设施体系，建设商业航天发射场。加快交通、能源、市政等传统基础设施数字化改造，加强泛在感知、终端联网、智能调度体系建设。发挥市场主导作用，打通多元化投资渠道，构建新型基础设施标准体系。</p><p>第二节　加快建设交通强国</p><p>建设现代化综合交通运输体系，推进各种运输方式一体化融合发展，提高网络效应和运营效率。完善综合运输大通道，加强出疆入藏、中西部地区、沿江沿海沿边战略骨干通道建设，有序推进能力紧张通道升级扩容，加强与周边国家互联互通。构建快速网，基本贯通“八纵八横”高速铁路，提升国家高速公路网络质量，加快建设世界级港口群和机场群。完善干线网，加快普速铁路建设和既有铁路电气化改造，优化铁路客货布局，推进普通国省道瓶颈路段贯通升级，推动内河高等级航道扩能升级，稳步建设支线机场、通用机场和货运机场，积极发展通用航空。加强邮政设施建设，实施快递“进村进厂出海”工程。推进城市群都市圈交通一体化，加快城际铁路、市域（郊）铁路建设，构建高速公路环线系统，有序推进城市轨道交通发展。提高交通通达深度，推动区域性铁路建设，加快沿边抵边公路建设，继续推进“四好农村路”建设，完善道路安全设施。构建多层级、一体化综合交通枢纽体系，优化枢纽场站布局、促进集约综合开发，完善集疏运系统，发展旅客联程运输和货物多式联运，推广全程“一站式”、“一单制”服务。推进中欧班列集结中心建设。深入推进铁路企业改革，全面深化空管体制改革，推动公路收费制度和养护体制改革。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/3-11-2-1.jpg"></p><p>第三节　构建现代能源体系</p><p>推进能源革命，建设清洁低碳、安全高效的能源体系，提高能源供给保障能力。加快发展非化石能源，坚持集中式和分布式并举，大力提升风电、光伏发电规模，加快发展东中部分布式能源，有序发展海上风电，加快西南水电基地建设，安全稳妥推动沿海核电建设，建设一批多能互补的清洁能源基地，非化石能源占能源消费总量比重提高到20%左右。推动煤炭生产向资源富集地区集中，合理控制煤电建设规模和发展节奏，推进以电代煤。有序放开油气勘探开发市场准入，加快深海、深层和非常规油气资源利用，推动油气增储上产。因地制宜开发利用地热能。提高特高压输电通道利用率。加快电网基础设施智能化改造和智能微电网建设，提高电力系统互补互济和智能调节能力，加强源网荷储衔接，提升清洁能源消纳和存储能力，提升向边远地区输配电能力，推进煤电灵活性改造，加快抽水蓄能电站建设和新型储能技术规模化应用。完善煤炭跨区域运输通道和集疏运体系，加快建设天然气主干管道，完善油气互联互通网络。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/3-11-3-1.jpg"></p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/3-11-3-2.jpg"></p><p>第四节　加强水利基础设施建设</p><p>立足流域整体和水资源空间均衡配置，加强跨行政区河流水系治理保护和骨干工程建设，强化大中小微水利设施协调配套，提升水资源优化配置和水旱灾害防御能力。坚持节水优先，完善水资源配置体系，建设水资源配置骨干项目，加强重点水源和城市应急备用水源工程建设。实施防洪提升工程，解决防汛薄弱环节，加快防洪控制性枢纽工程建设和中小河流治理、病险水库除险加固，全面推进堤防和蓄滞洪区建设。加强水源涵养区保护修复，加大重点河湖保护和综合治理力度，恢复水清岸绿的水生态体系。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/3-11-4-1.jpg"></p><h5 id="第四篇-形成强大国内市场-构建新发展格局-1"><a href="#第四篇-形成强大国内市场-构建新发展格局-1" class="headerlink" title="第四篇　形成强大国内市场 构建新发展格局"></a><strong>第四篇　形成强大国内市场 构建新发展格局</strong></h5><p>坚持扩大内需这个战略基点，加快培育完整内需体系，把实施扩大内需战略同深化供给侧结构性改革有机结合起来，以创新驱动、高质量供给引领和创造新需求，加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局。</p><h6 id="第十二章-畅通国内大循环"><a href="#第十二章-畅通国内大循环" class="headerlink" title="第十二章　畅通国内大循环"></a><strong>第十二章　畅通国内大循环</strong></h6><p>依托强大国内市场，贯通生产、分配、流通、消费各环节，形成需求牵引供给、供给创造需求的更高水平动态平衡，促进国民经济良性循环。</p><p>第一节　提升供给体系适配性</p><p>深化供给侧结构性改革，提高供给适应引领创造新需求能力。适应个性化、差异化、品质化消费需求，推动生产模式和产业组织方式创新，持续扩大优质消费品、中高端产品供给和教育、医疗、养老等服务供给，提升产品服务质量和客户满意度，推动供需协调匹配。优化提升供给结构，促进农业、制造业、服务业、能源资源等产业协调发展。完善产业配套体系，加快自然垄断行业竞争性环节市场化，实现上下游、产供销有效衔接。健全市场化法治化化解过剩产能长效机制，完善企业兼并重组法律法规和配套政策。建立健全质量分级制度，加快标准升级迭代和国际标准转化应用。开展中国品牌创建行动，保护发展中华老字号，提升自主品牌影响力和竞争力，率先在化妆品、服装、家纺、电子产品等消费品领域培育一批高端品牌。</p><p>第二节　促进资源要素顺畅流动</p><p>破除制约要素合理流动的堵点，矫正资源要素失衡错配，从源头上畅通国民经济循环。提高金融服务实体经济能力，健全实体经济中长期资金供给制度安排，创新直达实体经济的金融产品和服务，增强多层次资本市场融资功能。实施房地产市场平稳健康发展长效机制，促进房地产与实体经济均衡发展。有效提升劳动者技能，提高就业质量和收入水平，形成人力资本提升和产业转型升级良性循环。健全城乡要素自由流动机制，构建区域产业梯度转移格局，促进城乡区域良性互动。</p><p>第三节　强化流通体系支撑作用</p><p>深化流通体制改革，畅通商品服务流通渠道，提升流通效率，降低全社会交易成本。加快构建国内统一大市场，对标国际先进规则和最佳实践优化市场环境，促进不同地区和行业标准、规则、政策协调统一，有效破除地方保护、行业垄断和市场分割。建设现代物流体系，加快发展冷链物流，统筹物流枢纽设施、骨干线路、区域分拨中心和末端配送节点建设，完善国家物流枢纽、骨干冷链物流基地设施条件，健全县乡村三级物流配送体系，发展高铁快运等铁路快捷货运产品，加强国际航空货运能力建设，提升国际海运竞争力。优化国际物流通道，加快形成内外联通、安全高效的物流网络。完善现代商贸流通体系，培育一批具有全球竞争力的现代流通企业，支持便利店、农贸市场等商贸流通设施改造升级，发展无接触交易服务，加强商贸流通标准化建设和绿色发展。加快建立储备充足、反应迅速、抗冲击能力强的应急物流体系。</p><p>第四节　完善促进国内大循环的政策体系</p><p>保持合理的财政支出力度和赤字率水平，完善减税降费政策，构建有利于企业扩大投资、增加研发投入、调节收入分配、减轻消费者负担的税收制度。保持流动性合理充裕，保持货币供应量和社会融资规模增速同名义经济增速基本匹配，创新结构性政策工具，引导金融机构加大对重点领域和薄弱环节支持力度，规范发展消费信贷。推动产业政策向普惠化和功能性转型，强化竞争政策基础性地位，支持技术创新和结构升级。健全与经济发展水平相适应的收入分配、社会保障和公共服务制度。</p><h6 id="第十三章-促进国内国际双循环"><a href="#第十三章-促进国内国际双循环" class="headerlink" title="第十三章　促进国内国际双循环"></a><strong>第十三章　促进国内国际双循环</strong></h6><p>立足国内大循环，协同推进强大国内市场和贸易强国建设，形成全球资源要素强大引力场，促进内需和外需、进口和出口、引进外资和对外投资协调发展，加快培育参与国际合作和竞争新优势。</p><p>第一节　推动进出口协同发展</p><p>完善内外贸一体化调控体系，促进内外贸法律法规、监管体制、经营资质、质量标准、检验检疫、认证认可等相衔接，推进同线同标同质。降低进口关税和制度性成本，扩大优质消费品、先进技术、重要设备、能源资源等进口，促进进口来源多元化。完善出口政策，优化出口商品质量和结构，稳步提高出口附加值。优化国际市场布局，引导企业深耕传统出口市场、拓展新兴市场，扩大与周边国家贸易规模，稳定国际市场份额。推动加工贸易转型升级，深化外贸转型升级基地、海关特殊监管区域、贸易促进平台、国际营销服务网络建设，加快发展跨境电商、市场采购贸易等新模式，鼓励建设海外仓，保障外贸产业链供应链畅通运转。创新发展服务贸易，推进服务贸易创新发展试点开放平台建设，提升贸易数字化水平。实施贸易投资融合工程。办好中国国际进口博览会、中国进出口商品交易会、中国国际服务贸易交易会等展会。</p><p>第二节　提高国际双向投资水平</p><p>坚持引进来和走出去并重，以高水平双向投资高效利用全球资源要素和市场空间，完善产业链供应链保障机制，推动产业竞争力提升。更大力度吸引和利用外资，有序推进电信、互联网、教育、文化、医疗等领域相关业务开放。全面优化外商投资服务，加强外商投资促进和保护，发挥重大外资项目示范效应，支持外资加大中高端制造、高新技术、传统制造转型升级、现代服务等领域和中西部地区投资，支持外资企业设立研发中心和参与承担国家科技计划项目。鼓励外资企业利润再投资。坚持企业主体，创新境外投资方式，优化境外投资结构和布局，提升风险防范能力和收益水平。完善境外生产服务网络和流通体系，加快金融、咨询、会计、法律等生产性服务业国际化发展，推动中国产品、服务、技术、品牌、标准走出去。支持企业融入全球产业链供应链，提高跨国经营能力和水平。引导企业加强合规管理，防范化解境外政治、经济、安全等各类风险。推进多双边投资合作机制建设，健全促进和保障境外投资政策和服务体系，推动境外投资立法。</p><h6 id="第十四章-加快培育完整内需体系"><a href="#第十四章-加快培育完整内需体系" class="headerlink" title="第十四章　加快培育完整内需体系"></a><strong>第十四章　加快培育完整内需体系</strong></h6><p>深入实施扩大内需战略，增强消费对经济发展的基础性作用和投资对优化供给结构的关键性作用，建设消费和投资需求旺盛的强大国内市场。</p><p>第一节　全面促进消费</p><p>顺应居民消费升级趋势，把扩大消费同改善人民生活品质结合起来，促进消费向绿色、健康、安全发展，稳步提高居民消费水平。提升传统消费，加快推动汽车等消费品由购买管理向使用管理转变，健全强制报废制度和废旧家电、消费电子等耐用消费品回收处理体系，促进住房消费健康发展。培育新型消费，发展信息消费、数字消费、绿色消费，鼓励定制、体验、智能、时尚消费等新模式新业态发展。发展服务消费，放宽服务消费领域市场准入，推动教育培训、医疗健康、养老托育、文旅体育等消费提质扩容，加快线上线下融合发展。适当增加公共消费，提高公共服务支出效率。扩大节假日消费，完善节假日制度，全面落实带薪休假制度。培育建设国际消费中心城市，打造一批区域消费中心。完善城乡融合消费网络，扩大电子商务进农村覆盖面，改善县域消费环境，推动农村消费梯次升级。完善市内免税店政策，规划建设一批中国特色市内免税店。采取增加居民收入与减负并举等措施，不断扩大中等收入群体，持续释放消费潜力。强化消费者权益保护，完善质量标准和后评价体系，健全缺陷产品召回、产品伤害监测、产品质量担保等制度，完善多元化消费维权机制和纠纷解决机制。</p><p>第二节　拓展投资空间</p><p>优化投资结构，提高投资效率，保持投资合理增长。加快补齐基础设施、市政工程、农业农村、公共安全、生态环保、公共卫生、物资储备、防灾减灾、民生保障等领域短板，推动企业设备更新和技术改造，扩大战略性新兴产业投资。推进既促消费惠民生又调结构增后劲的新型基础设施、新型城镇化、交通水利等重大工程建设。面向服务国家重大战略，实施川藏铁路、西部陆海新通道、国家水网、雅鲁藏布江下游水电开发、星际探测、北斗产业化等重大工程，推进重大科研设施、重大生态系统保护修复、公共卫生应急保障、重大引调水、防洪减灾、送电输气、沿边沿江沿海交通等一批强基础、增功能、利长远的重大项目建设。深化投融资体制改革，发挥政府投资撬动作用，激发民间投资活力，形成市场主导的投资内生增长机制。健全项目谋划、储备、推进机制，加大资金、用地等要素保障力度，加快投资项目落地见效。规范有序推进政府和社会资本合作（PPP），推动基础设施领域不动产投资信托基金（REITs）健康发展，有效盘活存量资产，形成存量资产和新增投资的良性循环。</p><h5 id="第五篇-加快数字化发展-建设数字中国-1"><a href="#第五篇-加快数字化发展-建设数字中国-1" class="headerlink" title="第五篇　加快数字化发展 建设数字中国"></a><strong>第五篇　加快数字化发展 建设数字中国</strong></h5><p>迎接数字时代，激活数据要素潜能，推进网络强国建设，加快建设数字经济、数字社会、数字政府，以数字化转型整体驱动生产方式、生活方式和治理方式变革。</p><h6 id="第十五章-打造数字经济新优势"><a href="#第十五章-打造数字经济新优势" class="headerlink" title="第十五章　打造数字经济新优势"></a><strong>第十五章　打造数字经济新优势</strong></h6><p>充分发挥海量数据和丰富应用场景优势，促进数字技术与实体经济深度融合，赋能传统产业转型升级，催生新产业新业态新模式，壮大经济发展新引擎。</p><p>第一节　加强关键数字技术创新应用</p><p>聚焦高端芯片、操作系统、人工智能关键算法、传感器等关键领域，加快推进基础理论、基础算法、装备材料等研发突破与迭代应用。加强通用处理器、云计算系统和软件核心技术一体化研发。加快布局量子计算、量子通信、神经芯片、DNA存储等前沿技术，加强信息科学与生命科学、材料等基础学科的交叉创新，支持数字技术开源社区等创新联合体发展，完善开源知识产权和法律体系，鼓励企业开放软件源代码、硬件设计和应用服务。</p><p>第二节　加快推动数字产业化</p><p>培育壮大人工智能、大数据、区块链、云计算、网络安全等新兴数字产业，提升通信设备、核心电子元器件、关键软件等产业水平。构建基于5G的应用场景和产业生态，在智能交通、智慧物流、智慧能源、智慧医疗等重点领域开展试点示范。鼓励企业开放搜索、电商、社交等数据，发展第三方大数据服务产业。促进共享经济、平台经济健康发展。</p><p>第三节　推进产业数字化转型</p><p>实施“上云用数赋智”行动，推动数据赋能全产业链协同转型。在重点行业和区域建设若干国际水准的工业互联网平台和数字化转型促进中心，深化研发设计、生产制造、经营管理、市场服务等环节的数字化应用，培育发展个性定制、柔性制造等新模式，加快产业园区数字化改造。深入推进服务业数字化转型，培育众包设计、智慧物流、新零售等新增长点。加快发展智慧农业，推进农业生产经营和管理服务数字化改造。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/5-15-3-1.jpg"></p><h6 id="第十六章-加快数字社会建设步伐"><a href="#第十六章-加快数字社会建设步伐" class="headerlink" title="第十六章　加快数字社会建设步伐"></a><strong>第十六章　加快数字社会建设步伐</strong></h6><p>适应数字技术全面融入社会交往和日常生活新趋势，促进公共服务和社会运行方式创新，构筑全民畅享的数字生活。</p><p>第一节　提供智慧便捷的公共服务</p><p>聚焦教育、医疗、养老、抚幼、就业、文体、助残等重点领域，推动数字化服务普惠应用，持续提升群众获得感。推进学校、医院、养老院等公共服务机构资源数字化，加大开放共享和应用力度。推进线上线下公共服务共同发展、深度融合，积极发展在线课堂、互联网医院、智慧图书馆等，支持高水平公共服务机构对接基层、边远和欠发达地区，扩大优质公共服务资源辐射覆盖范围。加强智慧法院建设。鼓励社会力量参与“互联网+公共服务”，创新提供服务模式和产品。</p><p>第二节　建设智慧城市和数字乡村</p><p>以数字化助推城乡发展和治理模式创新，全面提高运行效率和宜居度。分级分类推进新型智慧城市建设，将物联网感知设施、通信系统等纳入公共基础设施统一规划建设，推进市政公用设施、建筑等物联网应用和智能化改造。完善城市信息模型平台和运行管理服务平台，构建城市数据资源体系，推进城市数据大脑建设。探索建设数字孪生城市。加快推进数字乡村建设，构建面向农业农村的综合信息服务体系，建立涉农信息普惠服务机制，推动乡村管理服务数字化。</p><p>第三节　构筑美好数字生活新图景</p><p>推动购物消费、居家生活、旅游休闲、交通出行等各类场景数字化，打造智慧共享、和睦共治的新型数字生活。推进智慧社区建设，依托社区数字化平台和线下社区服务机构，建设便民惠民智慧服务圈，提供线上线下融合的社区生活服务、社区治理及公共服务、智能小区等服务。丰富数字生活体验，发展数字家庭。加强全民数字技能教育和培训，普及提升公民数字素养。加快信息无障碍建设，帮助老年人、残疾人等共享数字生活。</p><h6 id="第十七章-提高数字政府建设水平"><a href="#第十七章-提高数字政府建设水平" class="headerlink" title="第十七章　提高数字政府建设水平"></a><strong>第十七章　提高数字政府建设水平</strong></h6><p>将数字技术广泛应用于政府管理服务，推动政府治理流程再造和模式优化，不断提高决策科学性和服务效率。</p><p>第一节　加强公共数据开放共享</p><p>建立健全国家公共数据资源体系，确保公共数据安全，推进数据跨部门、跨层级、跨地区汇聚融合和深度利用。健全数据资源目录和责任清单制度，提升国家数据共享交换平台功能，深化国家人口、法人、空间地理等基础信息资源共享利用。扩大基础公共信息数据安全有序开放，探索将公共数据服务纳入公共服务体系，构建统一的国家公共数据开放平台和开发利用端口，优先推动企业登记监管、卫生、交通、气象等高价值数据集向社会开放。开展政府数据授权运营试点，鼓励第三方深化对公共数据的挖掘利用。</p><p>第二节　推动政务信息化共建共用</p><p>加大政务信息化建设统筹力度，健全政务信息化项目清单，持续深化政务信息系统整合，布局建设执政能力、依法治国、经济治理、市场监管、公共安全、生态环境等重大信息系统，提升跨部门协同治理能力。完善国家电子政务网络，集约建设政务云平台和数据中心体系，推进政务信息系统云迁移。加强政务信息化建设快速迭代，增强政务信息系统快速部署能力和弹性扩展能力。</p><p>第三节　提高数字化政务服务效能</p><p>全面推进政府运行方式、业务流程和服务模式数字化智能化。深化“互联网+政务服务”，提升全流程一体化在线服务平台功能。加快构建数字技术辅助政府决策机制，提高基于高频大数据精准动态监测预测预警水平。强化数字技术在公共卫生、自然灾害、事故灾难、社会安全等突发公共事件应对中的运用，全面提升预警和应急处置能力。</p><h6 id="第十八章-营造良好数字生态"><a href="#第十八章-营造良好数字生态" class="headerlink" title="第十八章　营造良好数字生态"></a><strong>第十八章　营造良好数字生态</strong></h6><p>坚持放管并重，促进发展与规范管理相统一，构建数字规则体系，营造开放、健康、安全的数字生态。</p><p>第一节　建立健全数据要素市场规则</p><p>统筹数据开发利用、隐私保护和公共安全，加快建立数据资源产权、交易流通、跨境传输和安全保护等基础制度和标准规范。建立健全数据产权交易和行业自律机制，培育规范的数据交易平台和市场主体，发展数据资产评估、登记结算、交易撮合、争议仲裁等市场运营体系。加强涉及国家利益、商业秘密、个人隐私的数据保护，加快推进数据安全、个人信息保护等领域基础性立法，强化数据资源全生命周期安全保护。完善适用于大数据环境下的数据分类分级保护制度。加强数据安全评估，推动数据跨境安全有序流动。</p><p>第二节　营造规范有序的政策环境</p><p>构建与数字经济发展相适应的政策法规体系。健全共享经济、平台经济和新个体经济管理规范，清理不合理的行政许可、资质资格事项，支持平台企业创新发展、增强国际竞争力。依法依规加强互联网平台经济监管，明确平台企业定位和监管规则，完善垄断认定法律规范，打击垄断和不正当竞争行为。探索建立无人驾驶、在线医疗、金融科技、智能配送等监管框架，完善相关法律法规和伦理审查规则。健全数字经济统计监测体系。</p><p>第三节　加强网络安全保护</p><p>健全国家网络安全法律法规和制度标准，加强重要领域数据资源、重要网络和信息系统安全保障。建立健全关键信息基础设施保护体系，提升安全防护和维护政治安全能力。加强网络安全风险评估和审查。加强网络安全基础设施建设，强化跨领域网络安全信息共享和工作协同，提升网络安全威胁发现、监测预警、应急指挥、攻击溯源能力。加强网络安全关键技术研发，加快人工智能安全技术创新，提升网络安全产业综合竞争力。加强网络安全宣传教育和人才培养。</p><p>第四节　推动构建网络空间命运共同体</p><p>推进网络空间国际交流与合作，推动以联合国为主渠道、以联合国宪章为基本原则制定数字和网络空间国际规则。推动建立多边、民主、透明的全球互联网治理体系，建立更加公平合理的网络基础设施和资源治理机制。积极参与数据安全、数字货币、数字税等国际规则和数字技术标准制定。推动全球网络安全保障合作机制建设，构建保护数据要素、处置网络安全事件、打击网络犯罪的国际协调合作机制。向欠发达国家提供技术、设备、服务等数字援助，使各国共享数字时代红利。积极推进网络文化交流互鉴。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/5-18-4-1.jpg"></p><h5 id="第六篇-全面深化改革-构建高水平社会主义市场经济体制-1"><a href="#第六篇-全面深化改革-构建高水平社会主义市场经济体制-1" class="headerlink" title="第六篇　全面深化改革 构建高水平社会主义市场经济体制"></a><strong>第六篇　全面深化改革 构建高水平社会主义市场经济体制</strong></h5><p>坚持和完善社会主义基本经济制度，充分发挥市场在资源配置中的决定性作用，更好发挥政府作用，推动有效市场和有为政府更好结合。</p><h6 id="第十九章-激发各类市场主体活力"><a href="#第十九章-激发各类市场主体活力" class="headerlink" title="第十九章　激发各类市场主体活力"></a><strong>第十九章　激发各类市场主体活力</strong></h6><p>毫不动摇巩固和发展公有制经济，毫不动摇鼓励、支持、引导非公有制经济发展，培育更有活力、创造力和竞争力的市场主体。</p><p>第一节　加快国有经济布局优化和结构调整</p><p>围绕服务国家战略，坚持有进有退、有所为有所不为，加快国有经济布局优化、结构调整和战略性重组，增强国有经济竞争力、创新力、控制力、影响力、抗风险能力，做强做优做大国有资本和国有企业。发挥国有经济战略支撑作用，推动国有经济进一步聚焦战略安全、产业引领、国计民生、公共服务等功能，调整盘活存量资产，优化增量资本配置，向关系国家安全、国民经济命脉的重要行业集中，向提供公共服务、应急能力建设和公益性等关系国计民生的重要行业集中，向前瞻性战略性新兴产业集中。对充分竞争领域的国有经济，强化资本收益目标和财务硬约束，增强流动性，完善国有资本优化配置机制。建立布局结构调整长效机制，动态发布国有经济布局优化和结构调整指引。</p><p>第二节　推动国有企业完善中国特色现代企业制度</p><p>坚持党对国有企业的全面领导，促进加强党的领导和完善公司治理相统一，加快建立权责法定、权责透明、协调运转、有效制衡的公司治理机制。加强董事会建设，落实董事会职权，使董事会成为企业经营决策主体。按照完善治理、强化激励、突出主业、提高效率的要求，深化国有企业混合所有制改革，深度转换经营机制，对混合所有制企业探索实行有别于国有独资、全资公司的治理机制和监管制度。推行经理层成员任期制和契约化管理，完善市场化薪酬分配机制，灵活开展多种形式的中长期激励。</p><p>第三节　健全管资本为主的国有资产监管体制</p><p>坚持授权与监管相结合、放活与管好相统一，大力推进国资监管理念、重点、方式等多方位转变。优化管资本方式，全面实行清单管理，深入开展分类授权放权，注重通过法人治理结构履职，加强事中事后监管。深化国有资本投资、运营公司改革，科学合理界定政府及国资监管机构，国有资本投资、运营公司和所持股企业的权利边界。健全协同高效的监督机制，严格责任追究，切实防止国有资产流失。加快推进经营性国有资产集中统一监管。</p><p>第四节　优化民营企业发展环境</p><p>健全支持民营企业发展的法治环境、政策环境和市场环境，依法平等保护民营企业产权和企业家权益。保障民营企业依法平等使用资源要素、公开公平公正参与竞争、同等受到法律保护。进一步放宽民营企业市场准入，破除招投标等领域各种壁垒。创新金融支持民营企业政策工具，健全融资增信支持体系，对民营企业信用评级、发债一视同仁，降低综合融资成本。完善促进中小微企业和个体工商户发展的政策体系，加大税费优惠和信贷支持力度。构建亲清政商关系，建立规范化政企沟通渠道。健全防范和化解拖欠中小企业账款长效机制。</p><p>第五节　促进民营企业高质量发展</p><p>鼓励民营企业改革创新，提升经营能力和管理水平。引导有条件的民营企业建立现代企业制度。支持民营企业开展基础研究和科技创新、参与关键核心技术研发和国家重大科技项目攻关。完善民营企业参与国家重大战略实施机制。推动民营企业守法合规经营，鼓励民营企业积极履行社会责任、参与社会公益和慈善事业。弘扬企业家精神，实施年轻一代民营企业家健康成长促进计划。</p><h6 id="第二十章-建设高标准市场体系"><a href="#第二十章-建设高标准市场体系" class="headerlink" title="第二十章　建设高标准市场体系"></a><strong>第二十章　建设高标准市场体系</strong></h6><p>实施高标准市场体系建设行动，健全市场体系基础制度，坚持平等准入、公正监管、开放有序、诚信守法，形成高效规范、公平竞争的国内统一市场。</p><p>第一节　全面完善产权制度</p><p>健全归属清晰、权责明确、保护严格、流转顺畅的现代产权制度。实施民法典，制修订物权、债权、股权等产权法律法规，明晰产权归属、完善产权权能。健全以公平为原则的产权保护制度，依法平等保护国有、民营、外资等各种所有制企业产权。健全产权执法司法保护制度，完善涉企产权案件申诉、复核、重审等保护机制，推动涉企冤错案件依法甄别纠正常态化机制化，畅通涉政府产权纠纷反映和处理渠道。加强数据、知识、环境等领域产权制度建设，健全自然资源资产产权制度和法律法规。</p><p>第二节　推进要素市场化配置改革</p><p>建立健全城乡统一的建设用地市场，统筹推进农村土地征收、集体经营性建设用地入市、宅基地制度改革。改革土地计划管理方式，赋予省级政府更大用地自主权，探索建立全国性的建设用地、补充耕地指标跨区域交易机制。建立不同产业用地类型合理转换机制，增加混合产业用地供给。健全统一规范的人力资源市场体系，破除劳动力和人才在城乡、区域和不同所有制单位间的流动障碍，减少人事档案管理中的不合理限制。发展技术和数据要素市场。健全要素市场运行机制，完善交易规则和服务体系。深化公共资源交易平台整合共享。</p><p>第三节　强化竞争政策基础地位</p><p>坚持鼓励竞争、反对垄断，完善竞争政策框架，构建覆盖事前、事中、事后全环节的竞争政策实施机制。统筹做好增量审查与存量清理，强化公平竞争审查制度的刚性约束，完善公平竞争审查细则，持续清理废除妨碍全国统一市场和公平竞争的规定及做法。完善市场竞争状况评估制度，建立投诉举报和处理回应机制。加大反垄断和反不正当竞争执法司法力度，防止资本无序扩张。推进能源、铁路、电信、公用事业等行业竞争性环节市场化改革，放开竞争性业务准入，进一步引入市场竞争机制，加强对自然垄断业务的监管。</p><p>第四节　健全社会信用体系</p><p>建立健全信用法律法规和标准体系，制定公共信用信息目录和失信惩戒措施清单，完善失信主体信用修复机制。推广信用承诺制度。加强信用信息归集、共享、公开和应用，推广惠民便企信用产品与服务。建立公共信用信息和金融信息的共享整合机制。培育具有国际竞争力的企业征信机构和信用评级机构，加强征信监管，推动信用服务市场健康发展。加强信用信息安全管理，保障信用主体合法权益。建立健全政府失信责任追究制度。</p><h6 id="第二十一章-建立现代财税金融体制"><a href="#第二十一章-建立现代财税金融体制" class="headerlink" title="第二十一章　建立现代财税金融体制"></a><strong>第二十一章　建立现代财税金融体制</strong></h6><p>更好发挥财政在国家治理中的基础和重要支柱作用，增强金融服务实体经济能力，健全符合高质量发展要求的财税金融制度。</p><p>第一节　加快建立现代财政制度</p><p>深化预算管理制度改革，强化对预算编制的宏观指导和审查监督。加强财政资源统筹，推进财政支出标准化，强化预算约束和绩效管理。完善跨年度预算平衡机制，加强中期财政规划管理，增强国家重大战略任务财力保障。建立权责清晰、财力协调、区域均衡的中央和地方财政关系，适当加强中央在知识产权保护、养老保险、跨区域生态环境保护等方面事权，减少并规范中央和地方共同事权。健全省以下财政体制，增强基层公共服务保障能力。完善财政转移支付制度，优化转移支付结构，规范转移支付项目。完善权责发生制政府综合财务报告制度。建立健全规范的政府举债融资机制。</p><p>第二节　完善现代税收制度</p><p>优化税制结构，健全直接税体系，适当提高直接税比重。完善个人所得税制度，推进扩大综合征收范围，优化税率结构。聚焦支持稳定制造业、巩固产业链供应链，进一步优化增值税制度。调整优化消费税征收范围和税率，推进征收环节后移并稳步下划地方。规范完善税收优惠。推进房地产税立法，健全地方税体系，逐步扩大地方税政管理权。深化税收征管制度改革，建设智慧税务，推动税收征管现代化。</p><p>第三节　深化金融供给侧结构性改革</p><p>健全具有高度适应性、竞争力、普惠性的现代金融体系，构建金融有效支持实体经济的体制机制。建设现代中央银行制度，完善货币供应调控机制。稳妥推进数字货币研发。健全市场化利率形成和传导机制，完善央行政策利率体系，更好发挥贷款市场报价利率基准作用。优化金融体系结构，深化国有商业银行改革，加快完善中小银行和农村信用社治理结构，规范发展非银行金融机构，增强金融普惠性。改革优化政策性金融，强化服务国家战略和规划能力。深化保险公司改革，提高商业保险保障能力。健全金融机构公司治理，强化股东股权和关联交易监管。完善资本市场基础制度，健全多层次资本市场体系，大力发展机构投资者，提高直接融资特别是股权融资比重。全面实行股票发行注册制，建立常态化退市机制，提高上市公司质量。深化新三板改革。完善市场化债券发行机制，稳步扩大债券市场规模，丰富债券品种，发行长期国债和基础设施长期债券。完善投资者保护制度和存款保险制度。完善现代金融监管体系，补齐监管制度短板，在审慎监管前提下有序推进金融创新，健全风险全覆盖监管框架，提高金融监管透明度和法治化水平。稳妥发展金融科技，加快金融机构数字化转型。强化监管科技运用和金融创新风险评估，探索建立创新产品纠偏和暂停机制。</p><h6 id="第二十二章-提升政府经济治理能力"><a href="#第二十二章-提升政府经济治理能力" class="headerlink" title="第二十二章　提升政府经济治理能力"></a><strong>第二十二章　提升政府经济治理能力</strong></h6><p>加快转变政府职能，建设职责明确、依法行政的政府治理体系，创新和完善宏观调控，提高政府治理效能。</p><p>第一节　完善宏观经济治理</p><p>健全以国家发展规划为战略导向，以财政政策和货币政策为主要手段，就业、产业、投资、消费、环保、区域等政策紧密配合，目标优化、分工合理、高效协同的宏观经济治理体系。增强国家发展规划对公共预算、国土开发、资源配置等政策的宏观引导、统筹协调功能，健全宏观政策制定和执行机制，重视预期管理和引导，合理把握经济增长、就业、价格、国际收支等调控目标，在区间调控基础上加强定向调控、相机调控和精准调控。完善宏观调控政策体系，搞好跨周期政策设计，提高逆周期调节能力，促进经济总量平衡、结构优化、内外均衡。加强宏观经济治理数据库等建设，提升大数据等现代技术手段辅助治理能力，推进统计现代化改革。健全宏观经济政策评估评价制度和重大风险识别预警机制，畅通政策制定参与渠道，提高决策科学化、民主化、法治化水平。</p><p>第二节　构建一流营商环境</p><p>深化简政放权、放管结合、优化服务改革，全面实行政府权责清单制度，持续优化市场化法治化国际化营商环境。实施全国统一的市场准入负面清单制度，破除清单之外隐性准入壁垒，以服务业为重点进一步放宽准入限制。精简行政许可事项，减少归并资质资格许可，取消不必要的备案登记和年检认定，规范涉企检查。全面推行“证照分离”、“照后减证”改革，全面开展工程建设项目审批制度改革。改革生产许可制度，简化工业产品审批程序，实施涉企经营许可事项清单管理。建立便利、高效、有序的市场主体退出制度，简化普通注销程序，建立健全企业破产和自然人破产制度。创新政务服务方式，推进审批服务便民化。深化国际贸易“单一窗口”建设。完善营商环境评价体系。</p><p>第三节　推进监管能力现代化</p><p>健全以“双随机、一公开”监管和“互联网+监管”为基本手段、以重点监管为补充、以信用监管为基础的新型监管机制，推进线上线下一体化监管。严格市场监管、质量监管、安全监管，加强对食品药品、特种设备和网络交易、旅游、广告、中介、物业等的监管，强化要素市场交易监管，对新产业新业态实施包容审慎监管。深化市场监管综合行政执法改革，完善跨领域跨部门联动执法、协同监管机制。深化行业协会、商会和中介机构改革。加强社会公众、新闻媒体监督。</p><h5 id="第七篇-坚持农业农村优先发展-全面推进乡村振兴-1"><a href="#第七篇-坚持农业农村优先发展-全面推进乡村振兴-1" class="headerlink" title="第七篇　坚持农业农村优先发展 全面推进乡村振兴"></a><strong>第七篇　坚持农业农村优先发展 全面推进乡村振兴</strong></h5><p>走中国特色社会主义乡村振兴道路，全面实施乡村振兴战略，强化以工补农、以城带乡，推动形成工农互促、城乡互补、协调发展、共同繁荣的新型工农城乡关系，加快农业农村现代化。</p><h6 id="第二十三章-提高农业质量效益和竞争力"><a href="#第二十三章-提高农业质量效益和竞争力" class="headerlink" title="第二十三章　提高农业质量效益和竞争力"></a><strong>第二十三章　提高农业质量效益和竞争力</strong></h6><p>持续强化农业基础地位，深化农业供给侧结构性改革，强化质量导向，推动乡村产业振兴。</p><p>第一节　增强农业综合生产能力</p><p>夯实粮食生产能力基础，保障粮、棉、油、糖、肉、奶等重要农产品供给安全。坚持最严格的耕地保护制度，强化耕地数量保护和质量提升，严守18亿亩耕地红线，遏制耕地“非农化”、防止“非粮化”，规范耕地占补平衡，严禁占优补劣、占水田补旱地。以粮食生产功能区和重要农产品生产保护区为重点，建设国家粮食安全产业带，实施高标准农田建设工程，建成10.75亿亩集中连片高标准农田。实施黑土地保护工程，加强东北黑土地保护和地力恢复。推进大中型灌区节水改造和精细化管理，建设节水灌溉骨干工程，同步推进水价综合改革。加强大中型、智能化、复合型农业机械研发应用，农作物耕种收综合机械化率提高到75%。加强种质资源保护利用和种子库建设，确保种源安全。加强农业良种技术攻关，有序推进生物育种产业化应用，培育具有国际竞争力的种业龙头企业。完善农业科技创新体系，创新农技推广服务方式，建设智慧农业。加强动物防疫和农作物病虫害防治，强化农业气象服务。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/7-23-1-1.jpg"></p><p>第二节　深化农业结构调整</p><p>优化农业生产布局，建设优势农产品产业带和特色农产品优势区。推进粮经饲统筹、农林牧渔协调，优化种植业结构，大力发展现代畜牧业，促进水产生态健康养殖。积极发展设施农业，因地制宜发展林果业。深入推进优质粮食工程。推进农业绿色转型，加强产地环境保护治理，发展节水农业和旱作农业，深入实施农药化肥减量行动，治理农膜污染，提升农膜回收利用率，推进秸秆综合利用和畜禽粪污资源化利用。完善绿色农业标准体系，加强绿色食品、有机农产品和地理标志农产品认证管理。强化全过程农产品质量安全监管，健全追溯体系。建设现代农业产业园区和农业现代化示范区。</p><p>第三节　丰富乡村经济业态</p><p>发展县域经济，推进农村一二三产业融合发展，延长农业产业链条，发展各具特色的现代乡村富民产业。推动种养加结合和产业链再造，提高农产品加工业和农业生产性服务业发展水平，壮大休闲农业、乡村旅游、民宿经济等特色产业。加强农产品仓储保鲜和冷链物流设施建设，健全农村产权交易、商贸流通、检验检测认证等平台和智能标准厂房等设施，引导农村二三产业集聚发展。完善利益联结机制，通过“资源变资产、资金变股金、农民变股东”，让农民更多分享产业增值收益。</p><h6 id="第二十四章-实施乡村建设行动"><a href="#第二十四章-实施乡村建设行动" class="headerlink" title="第二十四章　实施乡村建设行动"></a><strong>第二十四章　实施乡村建设行动</strong></h6><p>把乡村建设摆在社会主义现代化建设的重要位置，优化生产生活生态空间，持续改善村容村貌和人居环境，建设美丽宜居乡村。</p><p>第一节　强化乡村建设的规划引领</p><p>统筹县域城镇和村庄规划建设，通盘考虑土地利用、产业发展、居民点建设、人居环境整治、生态保护、防灾减灾和历史文化传承。科学编制县域村庄布局规划，因地制宜、分类推进村庄建设，规范开展全域土地综合整治，保护传统村落、民族村寨和乡村风貌，严禁随意撤并村庄搞大社区、违背农民意愿大拆大建。优化布局乡村生活空间，严格保护农业生产空间和乡村生态空间，科学划定养殖业适养、限养、禁养区域。鼓励有条件地区编制实用性村庄规划。</p><p>第二节　提升乡村基础设施和公共服务水平</p><p>以县域为基本单元推进城乡融合发展，强化县城综合服务能力和乡镇服务农民功能。健全城乡基础设施统一规划、统一建设、统一管护机制，推动市政公用设施向郊区乡村和规模较大中心镇延伸，完善乡村水、电、路、气、邮政通信、广播电视、物流等基础设施，提升农房建设质量。推进城乡基本公共服务标准统一、制度并轨，增加农村教育、医疗、养老、文化等服务供给，推进县域内教师医生交流轮岗，鼓励社会力量兴办农村公益事业。提高农民科技文化素质，推动乡村人才振兴。</p><p>第三节　改善农村人居环境</p><p>开展农村人居环境整治提升行动，稳步解决“垃圾围村”和乡村黑臭水体等突出环境问题。推进农村生活垃圾就地分类和资源化利用，以乡镇政府驻地和中心村为重点梯次推进农村生活污水治理。支持因地制宜推进农村厕所革命。推进农村水系综合整治。深入开展村庄清洁和绿化行动，实现村庄公共空间及庭院房屋、村庄周边干净整洁。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/7-24-3-1.jpg"></p><h6 id="第二十五章-健全城乡融合发展体制机制"><a href="#第二十五章-健全城乡融合发展体制机制" class="headerlink" title="第二十五章　健全城乡融合发展体制机制"></a><strong>第二十五章　健全城乡融合发展体制机制</strong></h6><p>建立健全城乡要素平等交换、双向流动政策体系，促进要素更多向乡村流动，增强农业农村发展活力。</p><p>第一节　深化农业农村改革</p><p>巩固完善农村基本经营制度，落实第二轮土地承包到期后再延长30年政策，完善农村承包地所有权、承包权、经营权分置制度，进一步放活经营权。发展多种形式适度规模经营，加快培育家庭农场、农民合作社等新型农业经营主体，健全农业专业化社会化服务体系，实现小农户和现代农业有机衔接。深化农村宅基地制度改革试点，加快房地一体的宅基地确权颁证，探索宅基地所有权、资格权、使用权分置实现形式。积极探索实施农村集体经营性建设用地入市制度。允许农村集体在农民自愿前提下，依法把有偿收回的闲置宅基地、废弃的集体公益性建设用地转变为集体经营性建设用地入市。建立土地征收公共利益认定机制，缩小土地征收范围。深化农村集体产权制度改革，完善产权权能，将经营性资产量化到集体经济组织成员，发展壮大新型农村集体经济。切实减轻村级组织负担。发挥国家城乡融合发展试验区、农村改革试验区示范带动作用。</p><p>第二节　加强农业农村发展要素保障</p><p>健全农业农村投入保障制度，加大中央财政转移支付、土地出让收入、地方政府债券支持农业农村力度。健全农业支持保护制度，完善粮食主产区利益补偿机制，构建新型农业补贴政策体系，完善粮食最低收购价政策。深化供销合作社改革。完善农村用地保障机制，保障设施农业和乡村产业发展合理用地需求。健全农村金融服务体系，完善金融支农激励机制，扩大农村资产抵押担保融资范围，发展农业保险。允许入乡就业创业人员在原籍地或就业创业地落户并享受相关权益，建立科研人员入乡兼职兼薪和离岗创业制度。</p><h6 id="第二十六章-实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接"><a href="#第二十六章-实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接" class="headerlink" title="第二十六章　实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接"></a><strong>第二十六章　实现巩固拓展脱贫攻坚成果同乡村振兴有效衔接</strong></h6><p>建立完善农村低收入人口和欠发达地区帮扶机制，保持主要帮扶政策和财政投入力度总体稳定，接续推进脱贫地区发展。</p><p>第一节　巩固提升脱贫攻坚成果</p><p>严格落实“摘帽不摘责任、摘帽不摘政策、摘帽不摘帮扶、摘帽不摘监管”要求，建立健全巩固拓展脱贫攻坚成果长效机制。健全防止返贫动态监测和精准帮扶机制，对易返贫致贫人口实施常态化监测，建立健全快速发现和响应机制，分层分类及时纳入帮扶政策范围。完善农村社会保障和救助制度，健全农村低收入人口常态化帮扶机制。对脱贫地区继续实施城乡建设用地增减挂钩节余指标省内交易政策、调整完善跨省域交易政策。加强扶贫项目资金资产管理和监督，推动特色产业可持续发展。推广以工代赈方式，带动低收入人口就地就近就业。做好易地扶贫搬迁后续帮扶，加强大型搬迁安置区新型城镇化建设。</p><p>第二节　提升脱贫地区整体发展水平</p><p>实施脱贫地区特色种养业提升行动，广泛开展农产品产销对接活动，深化拓展消费帮扶。在西部地区脱贫县中集中支持一批乡村振兴重点帮扶县，从财政、金融、土地、人才、基础设施、公共服务等方面给予集中支持，增强其巩固脱贫成果及内生发展能力。坚持和完善东西部协作和对口支援、中央单位定点帮扶、社会力量参与帮扶等机制，调整优化东西部协作结对帮扶关系和帮扶方式，强化产业合作和劳务协作。</p><h5 id="第八篇-完善新型城镇化战略-提升城镇化发展质量-1"><a href="#第八篇-完善新型城镇化战略-提升城镇化发展质量-1" class="headerlink" title="第八篇　完善新型城镇化战略 提升城镇化发展质量"></a><strong>第八篇　完善新型城镇化战略 提升城镇化发展质量</strong></h5><p>坚持走中国特色新型城镇化道路，深入推进以人为核心的新型城镇化战略，以城市群、都市圈为依托促进大中小城市和小城镇协调联动、特色化发展，使更多人民群众享有更高品质的城市生活。</p><h6 id="第二十七章-加快农业转移人口市民化"><a href="#第二十七章-加快农业转移人口市民化" class="headerlink" title="第二十七章　加快农业转移人口市民化"></a><strong>第二十七章　加快农业转移人口市民化</strong></h6><p>坚持存量优先、带动增量，统筹推进户籍制度改革和城镇基本公共服务常住人口全覆盖，健全农业转移人口市民化配套政策体系，加快推动农业转移人口全面融入城市。</p><p>第一节　深化户籍制度改革</p><p>放开放宽除个别超大城市外的落户限制，试行以经常居住地登记户口制度。全面取消城区常住人口300万以下的城市落户限制，确保外地与本地农业转移人口进城落户标准一视同仁。全面放宽城区常住人口300万至500万的I型大城市落户条件。完善城区常住人口500万以上的超大特大城市积分落户政策，精简积分项目，确保社会保险缴纳年限和居住年限分数占主要比例，鼓励取消年度落户名额限制。健全以居住证为载体、与居住年限等条件相挂钩的基本公共服务提供机制，鼓励地方政府提供更多基本公共服务和办事便利，提高居住证持有人城镇义务教育、住房保障等服务的实际享有水平。</p><p>第二节　健全农业转移人口市民化机制</p><p>完善财政转移支付与农业转移人口市民化挂钩相关政策，提高均衡性转移支付分配中常住人口折算比例，中央财政市民化奖励资金分配主要依据跨省落户人口数量确定。建立财政性建设资金对吸纳落户较多城市的基础设施投资补助机制，加大中央预算内投资支持力度。调整城镇建设用地年度指标分配依据，建立同吸纳农业转移人口落户数量和提供保障性住房规模挂钩机制。根据人口流动实际调整人口流入流出地区教师、医生等编制定额和基本公共服务设施布局。依法保障进城落户农民农村土地承包权、宅基地使用权、集体收益分配权，建立农村产权流转市场体系，健全农户“三权”市场化退出机制和配套政策。</p><h6 id="第二十八章-完善城镇化空间布局"><a href="#第二十八章-完善城镇化空间布局" class="headerlink" title="第二十八章　完善城镇化空间布局"></a><strong>第二十八章　完善城镇化空间布局</strong></h6><p>发展壮大城市群和都市圈，分类引导大中小城市发展方向和建设重点，形成疏密有致、分工协作、功能完善的城镇化空间格局。</p><p>第一节　推动城市群一体化发展</p><p>以促进城市群发展为抓手，全面形成“两横三纵”城镇化战略格局。优化提升京津冀、长三角、珠三角、成渝、长江中游等城市群，发展壮大山东半岛、粤闽浙沿海、中原、关中平原、北部湾等城市群，培育发展哈长、辽中南、山西中部、黔中、滇中、呼包鄂榆、兰州－西宁、宁夏沿黄、天山北坡等城市群。建立健全城市群一体化协调发展机制和成本共担、利益共享机制，统筹推进基础设施协调布局、产业分工协作、公共服务共享、生态共建环境共治。优化城市群内部空间结构，构筑生态和安全屏障，形成多中心、多层级、多节点的网络型城市群。</p><p>第二节　建设现代化都市圈</p><p>依托辐射带动能力较强的中心城市，提高1小时通勤圈协同发展水平，培育发展一批同城化程度高的现代化都市圈。以城际铁路和市域（郊）铁路等轨道交通为骨干，打通各类“断头路”、“瓶颈路”，推动市内市外交通有效衔接和轨道交通“四网融合”，提高都市圈基础设施连接性贯通性。鼓励都市圈社保和落户积分互认、教育和医疗资源共享，推动科技创新券通兑通用、产业园区和科研平台合作共建。鼓励有条件的都市圈建立统一的规划委员会，实现规划统一编制、统一实施，探索推进土地、人口等统一管理。</p><p>第三节　优化提升超大特大城市中心城区功能</p><p>统筹兼顾经济、生活、生态、安全等多元需要，转变超大特大城市开发建设方式，加强超大特大城市治理中的风险防控，促进高质量、可持续发展。有序疏解中心城区一般性制造业、区域性物流基地、专业市场等功能和设施，以及过度集中的医疗和高等教育等公共服务资源，合理降低开发强度和人口密度。增强全球资源配置、科技创新策源、高端产业引领功能，率先形成以现代服务业为主体、先进制造业为支撑的产业结构，提升综合能级与国际竞争力。坚持产城融合，完善郊区新城功能，实现多中心、组团式发展。</p><p>第四节　完善大中城市宜居宜业功能</p><p>充分利用综合成本相对较低的优势，主动承接超大特大城市产业转移和功能疏解，夯实实体经济发展基础。立足特色资源和产业基础，确立制造业差异化定位，推动制造业规模化集群化发展，因地制宜建设先进制造业基地、商贸物流中心和区域专业服务中心。优化市政公用设施布局和功能，支持三级医院和高等院校在大中城市布局，增加文化体育资源供给，营造现代时尚的消费场景，提升城市生活品质。</p><p>第五节　推进以县城为重要载体的城镇化建设</p><p>加快县城补短板强弱项，推进公共服务、环境卫生、市政公用、产业配套等设施提级扩能，增强综合承载能力和治理能力。支持东部地区基础较好的县城建设，重点支持中西部和东北城镇化地区县城建设，合理支持农产品主产区、重点生态功能区县城建设。健全县城建设投融资机制，更好发挥财政性资金作用，引导金融资本和社会资本加大投入力度。稳步有序推动符合条件的县和镇区常住人口20万以上的特大镇设市。按照区位条件、资源禀赋和发展基础，因地制宜发展小城镇，促进特色小镇规范健康发展。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/8-28-5-1.jpg"></p><h6 id="第二十九章-全面提升城市品质"><a href="#第二十九章-全面提升城市品质" class="headerlink" title="第二十九章　全面提升城市品质"></a><strong>第二十九章　全面提升城市品质</strong></h6><p>加快转变城市发展方式，统筹城市规划建设管理，实施城市更新行动，推动城市空间结构优化和品质提升。</p><p>第一节　转变城市发展方式</p><p>按照资源环境承载能力合理确定城市规模和空间结构，统筹安排城市建设、产业发展、生态涵养、基础设施和公共服务。推行功能复合、立体开发、公交导向的集约紧凑型发展模式，统筹地上地下空间利用，增加绿化节点和公共开敞空间，新建住宅推广街区制。推行城市设计和风貌管控，落实适用、经济、绿色、美观的新时期建筑方针，加强新建高层建筑管控。加快推进城市更新，改造提升老旧小区、老旧厂区、老旧街区和城中村等存量片区功能，推进老旧楼宇改造，积极扩建新建停车场、充电桩。</p><p>第二节　推进新型城市建设</p><p>顺应城市发展新理念新趋势，开展城市现代化试点示范，建设宜居、创新、智慧、绿色、人文、韧性城市。提升城市智慧化水平，推行城市楼宇、公共空间、地下管网等“一张图”数字化管理和城市运行一网统管。科学规划布局城市绿环绿廊绿楔绿道，推进生态修复和功能完善工程，优先发展城市公共交通，建设自行车道、步行道等慢行网络，发展智能建造，推广绿色建材、装配式建筑和钢结构住宅，建设低碳城市。保护和延续城市文脉，杜绝大拆大建，让城市留下记忆、让居民记住乡愁。建设源头减排、蓄排结合、排涝除险、超标应急的城市防洪排涝体系，推动城市内涝治理取得明显成效。增强公共设施应对风暴、干旱和地质灾害的能力，完善公共设施和建筑应急避难功能。加强无障碍环境建设。拓展城市建设资金来源渠道，建立期限匹配、渠道多元、财务可持续的融资机制。</p><p>第三节　提高城市治理水平</p><p>坚持党建引领、重心下移、科技赋能，不断提升城市治理科学化精细化智能化水平，推进市域社会治理现代化。改革完善城市管理体制。推广“街乡吹哨、部门报到、接诉即办”等基层管理机制经验，推动资源、管理、服务向街道社区下沉，加快建设现代社区。运用数字技术推动城市管理手段、管理模式、管理理念创新，精准高效满足群众需求。加强物业服务监管，提高物业服务覆盖率、服务质量和标准化水平。</p><p>第四节　完善住房市场体系和住房保障体系</p><p>坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，加快建立多主体供给、多渠道保障、租购并举的住房制度，让全体人民住有所居、职住平衡。坚持因地制宜、多策并举，夯实城市政府主体责任，稳定地价、房价和预期。建立住房和土地联动机制，加强房地产金融调控，发挥住房税收调节作用，支持合理自住需求，遏制投资投机性需求。加快培育和发展住房租赁市场，有效盘活存量住房资源，有力有序扩大城市租赁住房供给，完善长租房政策，逐步使租购住房在享受公共服务上具有同等权利。加快住房租赁法规建设，加强租赁市场监管，保障承租人和出租人合法权益。有效增加保障性住房供给，完善住房保障基础性制度和支持政策。以人口流入多、房价高的城市为重点，扩大保障性租赁住房供给，着力解决困难群体和新市民住房问题。单列租赁住房用地计划，探索利用集体建设用地和企事业单位自有闲置土地建设租赁住房，支持将非住宅房屋改建为保障性租赁住房。完善土地出让收入分配机制，加大财税、金融支持力度。因地制宜发展共有产权住房。处理好基本保障和非基本保障的关系，完善住房保障方式，健全保障对象、准入门槛、退出管理等政策。改革完善住房公积金制度，健全缴存、使用、管理和运行机制。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/8-29-4-1.jpg"></p><h5 id="第九篇-优化区域经济布局-促进区域协调发展-1"><a href="#第九篇-优化区域经济布局-促进区域协调发展-1" class="headerlink" title="第九篇　优化区域经济布局 促进区域协调发展"></a><strong>第九篇　优化区域经济布局 促进区域协调发展</strong></h5><p>深入实施区域重大战略、区域协调发展战略、主体功能区战略，健全区域协调发展体制机制，构建高质量发展的区域经济布局和国土空间支撑体系。</p><h6 id="第三十章-优化国土空间开发保护格局"><a href="#第三十章-优化国土空间开发保护格局" class="headerlink" title="第三十章　优化国土空间开发保护格局"></a><strong>第三十章　优化国土空间开发保护格局</strong></h6><p>立足资源环境承载能力，发挥各地区比较优势，促进各类要素合理流动和高效集聚，推动形成主体功能明显、优势互补、高质量发展的国土空间开发保护新格局。</p><p>第一节　完善和落实主体功能区制度</p><p>顺应空间结构变化趋势，优化重大基础设施、重大生产力和公共资源布局，分类提高城市化地区发展水平，推动农业生产向粮食生产功能区、重要农产品生产保护区和特色农产品优势区集聚，优化生态安全屏障体系，逐步形成城市化地区、农产品主产区、生态功能区三大空间格局。细化主体功能区划分，按照主体功能定位划分政策单元，对重点开发地区、生态脆弱地区、能源资源富集地区等制定差异化政策，分类精准施策。加强空间发展统筹协调，保障国家重大发展战略落地实施。</p><p>第二节　开拓高质量发展的重要动力源</p><p>以中心城市和城市群等经济发展优势区域为重点，增强经济和人口承载能力，带动全国经济效率整体提升。以京津冀、长三角、粤港澳大湾区为重点，提升创新策源能力和全球资源配置能力，加快打造引领高质量发展的第一梯队。在中西部有条件的地区，以中心城市为引领，提升城市群功能，加快工业化城镇化进程，形成高质量发展的重要区域。破除资源流动障碍，优化行政区划设置，提高中心城市综合承载能力和资源优化配置能力，强化对区域发展的辐射带动作用。</p><p>第三节　提升重要功能性区域的保障能力</p><p>以农产品主产区、重点生态功能区、能源资源富集地区和边境地区等承担战略功能的区域为支撑，切实维护国家粮食安全、生态安全、能源安全和边疆安全，与动力源地区共同打造高质量发展的动力系统。支持农产品主产区增强农业生产能力，支持生态功能区把发展重点放到保护生态环境、提供生态产品上，支持生态功能区人口逐步有序向城市化地区转移并定居落户。优化能源开发布局和运输格局，加强能源资源综合开发利用基地建设，提升国内能源供给保障水平。增强边疆地区发展能力，强化人口和经济支撑，促进民族团结和边疆稳定。健全公共资源配置机制，对重点生态功能区、农产品主产区、边境地区等提供有效转移支付。</p><h6 id="第三十一章-深入实施区域重大战略"><a href="#第三十一章-深入实施区域重大战略" class="headerlink" title="第三十一章　深入实施区域重大战略"></a><strong>第三十一章　深入实施区域重大战略</strong></h6><p>聚焦实现战略目标和提升引领带动能力，推动区域重大战略取得新的突破性进展，促进区域间融合互动、融通补充。</p><p>第一节　加快推动京津冀协同发展</p><p>紧抓疏解北京非首都功能“牛鼻子”，构建功能疏解政策体系，实施一批标志性疏解项目。高标准高质量建设雄安新区，加快启动区和起步区建设，推动管理体制创新。高质量建设北京城市副中心，促进与河北省三河、香河、大厂三县市一体化发展。推动天津滨海新区高质量发展，支持张家口首都水源涵养功能区和生态环境支撑区建设。提高北京科技创新中心基础研究和原始创新能力，发挥中关村国家自主创新示范区先行先试作用，推动京津冀产业链与创新链深度融合。基本建成轨道上的京津冀，提高机场群港口群协同水平。深化大气污染联防联控联治，强化华北地下水超采及地面沉降综合治理。</p><p><img src="file:///C:/Users/Helen/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image030.jpg"></p><p>第二节　全面推动长江经济带发展</p><p>坚持生态优先、绿色发展和共抓大保护、不搞大开发，协同推动生态环境保护和经济发展，打造人与自然和谐共生的美丽中国样板。持续推进生态环境突出问题整改，推动长江全流域按单元精细化分区管控，实施城镇污水垃圾处理、工业污染治理、农业面源污染治理、船舶污染治理、尾矿库污染治理等工程。深入开展绿色发展示范，推进赤水河流域生态环境保护。实施长江十年禁渔。围绕建设长江大动脉，整体设计综合交通运输体系，疏解三峡枢纽瓶颈制约，加快沿江高铁和货运铁路建设。发挥产业协同联动整体优势，构建绿色产业体系。保护好长江文物和文化遗产。</p><p>第三节　积极稳妥推进粤港澳大湾区建设</p><p>加强粤港澳产学研协同发展，完善广深港、广珠澳科技创新走廊和深港河套、粤澳横琴科技创新极点“两廊两点”架构体系，推进综合性国家科学中心建设，便利创新要素跨境流动。加快城际铁路建设，统筹港口和机场功能布局，优化航运和航空资源配置。深化通关模式改革，促进人员、货物、车辆便捷高效流动。扩大内地与港澳专业资格互认范围，深入推进重点领域规则衔接、机制对接。便利港澳青年到大湾区内地城市就学就业创业，打造粤港澳青少年交流精品品牌。</p><p><img src="file:///C:/Users/Helen/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image032.jpg"></p><p>第四节　提升长三角一体化发展水平</p><p>瞄准国际先进科创能力和产业体系，加快建设长三角G60科创走廊和沿沪宁产业创新带，提高长三角地区配置全球资源能力和辐射带动全国发展能力。加快基础设施互联互通，实现长三角地级及以上城市高铁全覆盖，推进港口群一体化治理。打造虹桥国际开放枢纽，强化上海自贸试验区临港新片区开放型经济集聚功能，深化沪苏浙皖自贸试验区联动发展。加快公共服务便利共享，优化优质教育和医疗卫生资源布局。推进生态环境共保联治，高水平建设长三角生态绿色一体化发展示范区。</p><p><img src="file:///C:/Users/Helen/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image034.jpg"></p><p>第五节　扎实推进黄河流域生态保护和高质量发展</p><p>加大上游重点生态系统保护和修复力度，筑牢三江源“中华水塔”，提升甘南、若尔盖等区域水源涵养能力。创新中游黄土高原水土流失治理模式，积极开展小流域综合治理、旱作梯田和淤地坝建设。推动下游二级悬河治理和滩区综合治理，加强黄河三角洲湿地保护和修复。开展汾渭平原、河套灌区等农业面源污染治理，清理整顿黄河岸线内工业企业，加强沿黄河城镇污水处理设施及配套管网建设。实施深度节水控水行动，降低水资源开发利用强度。合理控制煤炭开发强度，推进能源资源一体化开发利用，加强矿山生态修复。优化中心城市和城市群发展格局，统筹沿黄河县城和乡村建设。实施黄河文化遗产系统保护工程，打造具有国际影响力的黄河文化旅游带。建设黄河流域生态保护和高质量发展先行区。</p><h6 id="第三十二章-深入实施区域协调发展战略"><a href="#第三十二章-深入实施区域协调发展战略" class="headerlink" title="第三十二章　深入实施区域协调发展战略"></a><strong>第三十二章　深入实施区域协调发展战略</strong></h6><p>深入推进西部大开发、东北全面振兴、中部地区崛起、东部率先发展，支持特殊类型地区加快发展，在发展中促进相对平衡。</p><p>第一节　推进西部大开发形成新格局</p><p>强化举措推进西部大开发，切实提高政策精准性和有效性。深入实施一批重大生态工程，开展重点区域综合治理。积极融入“一带一路”建设，强化开放大通道建设，构建内陆多层次开放平台。加大西部地区基础设施投入，支持发展特色优势产业，集中力量巩固脱贫攻坚成果，补齐教育、医疗卫生等民生领域短板。推进成渝地区双城经济圈建设，打造具有全国影响力的重要经济中心、科技创新中心、改革开放新高地、高品质生活宜居地，提升关中平原城市群建设水平，促进西北地区与西南地区合作互动。支持新疆建设国家“三基地一通道”，支持西藏打造面向南亚开放的重要通道。促进400毫米降水线西侧区域保护发展。</p><p>第二节　推动东北振兴取得新突破</p><p>从维护国家国防、粮食、生态、能源、产业安全的战略高度，加强政策统筹，实现重点突破。加快转变政府职能，深化国有企业改革攻坚，着力优化营商环境，大力发展民营经济。打造辽宁沿海经济带，建设长吉图开发开放先导区，提升哈尔滨对俄合作开放能级。加快发展现代农业，打造保障国家粮食安全的“压舱石”。加大生态资源保护力度，筑牢祖国北疆生态安全屏障。改造提升装备制造等传统优势产业，培育发展新兴产业，大力发展寒地冰雪、生态旅游等特色产业，打造具有国际影响力的冰雪旅游带，形成新的均衡发展产业结构和竞争优势。实施更具吸引力的人才集聚措施。深化与东部地区对口合作。</p><p>第三节　开创中部地区崛起新局面</p><p>着力打造重要先进制造业基地、提高关键领域自主创新能力、建设内陆地区开放高地、巩固生态绿色发展格局，推动中部地区加快崛起。做大做强先进制造业，在长江、京广、陇海、京九等沿线建设一批中高端产业集群，积极承接新兴产业布局和转移。推动长江中游城市群协同发展，加快武汉、长株潭都市圈建设，打造全国重要增长极。夯实粮食生产基础，不断提高农业综合效益和竞争力，加快发展现代农业。加强生态环境共保联治，着力构筑生态安全屏障。支持淮河、汉江生态经济带上下游合作联动发展。加快对外开放通道建设，高标准高水平建设内陆地区开放平台。提升公共服务保障特别是应对公共卫生等重大突发事件能力。</p><p>第四节　鼓励东部地区加快推进现代化</p><p>发挥创新要素集聚优势，加快在创新引领上实现突破，推动东部地区率先实现高质量发展。加快培育世界级先进制造业集群，引领新兴产业和现代服务业发展，提升要素产出效率，率先实现产业升级。更高层次参与国际经济合作和竞争，打造对外开放新优势，率先建立全方位开放型经济体系。支持深圳建设中国特色社会主义先行示范区、浦东打造社会主义现代化建设引领区、浙江高质量发展建设共同富裕示范区。深入推进山东新旧动能转换综合试验区建设。</p><p>第五节　支持特殊类型地区发展</p><p>统筹推进革命老区振兴，因地制宜发展特色产业，传承弘扬红色文化，支持赣闽粤原中央苏区高质量发展示范，推进陕甘宁、大别山、左右江、川陕、沂蒙等革命老区绿色创新发展。推进生态退化地区综合治理和生态脆弱地区保护修复，支持毕节试验区建设。推动资源型地区可持续发展示范区和转型创新试验区建设，实施采煤沉陷区综合治理和独立工矿区改造提升工程。推进老工业基地制造业竞争优势重构，建设产业转型升级示范区。改善国有林场林区基础设施。多措并举解决高海拔地区群众生产生活困难。推进兴边富民、稳边固边，大力改善边境地区生产生活条件，完善沿边城镇体系，支持边境口岸建设，加快抵边村镇和抵边通道建设。推动边境贸易创新发展。加大对重点边境地区发展精准支持力度。</p><p><img src="file:///C:/Users/Helen/AppData/Local/Temp/msohtmlclip1/01/clip_image036.jpg"></p><p>第六节　健全区域协调发展体制机制</p><p>建立健全区域战略统筹、市场一体化发展、区域合作互助、区际利益补偿等机制，更好促进发达地区和欠发达地区、东中西部和东北地区共同发展。提升区域合作层次和水平，支持省际交界地区探索建立统一规划、统一管理、合作共建、利益共享的合作新机制。完善财政转移支付支持欠发达地区的机制，逐步实现基本公共服务均等化，引导人才向西部和艰苦边远地区流动。完善区域合作与利益调节机制，支持流域上下游、粮食主产区主销区、资源输出地输入地之间开展多种形式的利益补偿，鼓励探索共建园区、飞地经济等利益共享模式。聚焦铸牢中华民族共同体意识，加大对民族地区发展支持力度，全面深入持久开展民族团结进步宣传教育和创建，促进各民族交往交流交融。</p><h6 id="第三十三章-积极拓展海洋经济发展空间"><a href="#第三十三章-积极拓展海洋经济发展空间" class="headerlink" title="第三十三章　积极拓展海洋经济发展空间"></a><strong>第三十三章　积极拓展海洋经济发展空间</strong></h6><p>坚持陆海统筹、人海和谐、合作共赢，协同推进海洋生态保护、海洋经济发展和海洋权益维护，加快建设海洋强国。</p><p>第一节　建设现代海洋产业体系</p><p>围绕海洋工程、海洋资源、海洋环境等领域突破一批关键核心技术。培育壮大海洋工程装备、海洋生物医药产业，推进海水淡化和海洋能规模化利用，提高海洋文化旅游开发水平。优化近海绿色养殖布局，建设海洋牧场，发展可持续远洋渔业。建设一批高质量海洋经济发展示范区和特色化海洋产业集群，全面提高北部、东部、南部三大海洋经济圈发展水平。以沿海经济带为支撑，深化与周边国家涉海合作。</p><p>第二节　打造可持续海洋生态环境</p><p>探索建立沿海、流域、海域协同一体的综合治理体系。严格围填海管控，加强海岸带综合管理与滨海湿地保护。拓展入海污染物排放总量控制范围，保障入海河流断面水质。加快推进重点海域综合治理，构建流域－河口－近岸海域污染防治联动机制，推进美丽海湾保护与建设。防范海上溢油、危险化学品泄露等重大环境风险，提升应对海洋自然灾害和突发环境事件能力。完善海岸线保护、海域和无居民海岛有偿使用制度，探索海岸建筑退缩线制度和海洋生态环境损害赔偿制度，自然岸线保有率不低于35%。</p><p>第三节　深度参与全球海洋治理</p><p>积极发展蓝色伙伴关系，深度参与国际海洋治理机制和相关规则制定与实施，推动建设公正合理的国际海洋秩序，推动构建海洋命运共同体。深化与沿海国家在海洋环境监测和保护、科学研究和海上搜救等领域务实合作，加强深海战略性资源和生物多样性调查评价。参与北极务实合作，建设“冰上丝绸之路”。提高参与南极保护和利用能力。加强形势研判、风险防范和法理斗争，加强海事司法建设，坚决维护国家海洋权益。有序推进海洋基本法立法。</p><h5 id="第十篇-发展社会主义先进文化-提升国家文化软实力-1"><a href="#第十篇-发展社会主义先进文化-提升国家文化软实力-1" class="headerlink" title="第十篇　发展社会主义先进文化 提升国家文化软实力"></a><strong>第十篇　发展社会主义先进文化 提升国家文化软实力</strong></h5><p>坚持马克思主义在意识形态领域的指导地位，坚定文化自信，坚持以社会主义核心价值观引领文化建设，围绕举旗帜、聚民心、育新人、兴文化、展形象的使命任务，促进满足人民文化需求和增强人民精神力量相统一，推进社会主义文化强国建设。</p><h6 id="第三十四章-提高社会文明程度"><a href="#第三十四章-提高社会文明程度" class="headerlink" title="第三十四章　提高社会文明程度"></a><strong>第三十四章　提高社会文明程度</strong></h6><p>加强社会主义精神文明建设，培育和践行社会主义核心价值观，推动形成适应新时代要求的思想观念、精神面貌、文明风尚、行为规范。</p><p>第一节　推动理想信念教育常态化制度化</p><p>深入开展习近平新时代中国特色社会主义思想学习教育，健全用党的创新理论武装全党、教育人民的工作体系。建立健全“不忘初心、牢记使命”的制度和长效机制，加强和改进思想政治工作，持续开展中国特色社会主义和中国梦宣传教育，加强党史、新中国史、改革开放史、社会主义发展史教育，加强爱国主义、集体主义、社会主义教育，加强革命文化研究阐释和宣传教育，弘扬党和人民在各个历史时期奋斗中形成的伟大精神。完善弘扬社会主义核心价值观的法律政策体系，把社会主义核心价值观要求融入法治建设和社会治理，体现到国民教育、精神文明创建、文化产品创作生产全过程。完善青少年理想信念教育齐抓共管机制。</p><p>第二节　发展中国特色哲学社会科学</p><p>加强对习近平新时代中国特色社会主义思想的整体性系统性研究、出版传播、宣传阐释，推进马克思主义中国化、时代化、大众化。深入实施马克思主义理论研究和建设工程，推进习近平新时代中国特色社会主义思想研究中心（院）、中国特色社会主义理论体系研究中心等建设，建好用好“学习强国”等学习平台。构建中国特色哲学社会科学学科体系、学术体系和话语体系，深入实施哲学社会科学创新工程，加强中国特色新型智库建设。</p><p>第三节　传承弘扬中华优秀传统文化</p><p>深入实施中华优秀传统文化传承发展工程，强化重要文化和自然遗产、非物质文化遗产系统性保护，推动中华优秀传统文化创造性转化、创新性发展。加强文物科技创新，实施中华文明探源和考古中国工程，开展中华文化资源普查，加强文物和古籍保护研究利用，推进革命文物和红色遗址保护，完善流失文物追索返还制度。建设长城、大运河、长征、黄河等国家文化公园，加强世界文化遗产、文物保护单位、考古遗址公园、历史文化名城名镇名村保护。健全非物质文化遗产保护传承体系，加强各民族优秀传统手工艺保护和传承。</p><p>第四节　持续提升公民文明素养</p><p>推进公民道德建设，大力开展社会公德、职业道德、家庭美德、个人品德建设。开展国家勋章、国家荣誉称号获得者和时代楷模、道德模范、最美人物、身边好人的宣传学习。实施文明创建工程，拓展新时代文明实践中心建设，科学规范做好文明城市、文明村镇、文明单位、文明校园、文明家庭评选表彰，深化未成年人思想道德建设。完善市民公约、乡规民约、学生守则、团体章程等社会规范，建立惩戒失德行为机制。弘扬诚信文化，建设诚信社会。广泛开展志愿服务关爱行动。提倡艰苦奋斗、勤俭节约，开展以劳动创造幸福为主题的宣传教育。加强网络文明建设，发展积极健康的网络文化。</p><h6 id="第三十五章-提升公共文化服务水平"><a href="#第三十五章-提升公共文化服务水平" class="headerlink" title="第三十五章　提升公共文化服务水平"></a><strong>第三十五章　提升公共文化服务水平</strong></h6><p>坚持为人民服务、为社会主义服务的方向，坚持百花齐放、百家争鸣的方针，加强公共文化服务体系建设和体制机制创新，强化中华文化传播推广和文明交流互鉴，更好保障人民文化权益。</p><p>第一节　加强优秀文化作品创作生产传播</p><p>把提高质量作为文艺作品的生命线，提高文艺原创能力。实施文艺作品质量提升工程，健全重大现实、重大革命、重大历史题材创作规划组织机制，加强农村、少儿等题材创作，不断推出反映时代新气象、讴歌人民新创造的文艺精品。建立健全文化产品创作生产、传播引导、宣传推广的激励机制和评价体系，推动形成健康清朗的文艺生态。加强文化队伍建设，培养造就高水平创作人才和德艺双馨的名家大师。</p><p>第二节　完善公共文化服务体系</p><p>优化城乡文化资源配置，推进城乡公共文化服务体系一体建设。创新实施文化惠民工程，提升基层综合性文化服务中心功能，广泛开展群众性文化活动。推进公共图书馆、文化馆、美术馆、博物馆等公共文化场馆免费开放和数字化发展。推进媒体深度融合，做强新型主流媒体。完善应急广播体系，实施智慧广电固边工程和乡村工程。发展档案事业。深入推进全民阅读，建设“书香中国”，推动农村电影放映优化升级。创新公共文化服务运行机制，鼓励社会力量参与公共文化服务供给和设施建设运营。</p><p>第三节　提升中华文化影响力</p><p>加强对外文化交流和多层次文明对话，创新推进国际传播，利用网上网下，讲好中国故事，传播好中国声音，促进民心相通。开展“感知中国”、“走读中国”、“视听中国”活动，办好中国文化年（节）、旅游年（节）。建设中文传播平台，构建中国语言文化全球传播体系和国际中文教育标准体系。</p><h6 id="第三十六章-健全现代文化产业体系"><a href="#第三十六章-健全现代文化产业体系" class="headerlink" title="第三十六章　健全现代文化产业体系"></a><strong>第三十六章　健全现代文化产业体系</strong></h6><p>坚持把社会效益放在首位、社会效益和经济效益相统一，健全现代文化产业体系和市场体系。</p><p>第一节　扩大优质文化产品供给</p><p>实施文化产业数字化战略，加快发展新型文化企业、文化业态、文化消费模式，壮大数字创意、网络视听、数字出版、数字娱乐、线上演播等产业。加快提升超高清电视节目制播能力，推进电视频道高清化改造，推进沉浸式视频、云转播等应用。实施文化品牌战略，打造一批有影响力、代表性的文化品牌。培育骨干文化企业，规范发展文化产业园区，推动区域文化产业带建设。积极发展对外文化贸易，开拓海外文化市场，鼓励优秀传统文化产品和影视剧、游戏等数字文化产品“走出去”，加强国家文化出口基地建设。</p><p>第二节　推动文化和旅游融合发展</p><p>坚持以文塑旅、以旅彰文，打造独具魅力的中华文化旅游体验。深入发展大众旅游、智慧旅游，创新旅游产品体系，改善旅游消费体验。加强区域旅游品牌和服务整合，建设一批富有文化底蕴的世界级旅游景区和度假区，打造一批文化特色鲜明的国家级旅游休闲城市和街区。推进红色旅游、文化遗产旅游、旅游演艺等创新发展，提升度假休闲、乡村旅游等服务品质，完善邮轮游艇、低空旅游等发展政策。健全旅游基础设施和集散体系，推进旅游厕所革命，强化智慧景区建设。建立旅游服务质量评价体系，规范在线旅游经营服务。</p><p>第三节　深化文化体制改革</p><p>完善文化管理体制和生产经营机制，提升文化治理效能。完善国有文化资产管理体制机制，深化公益性文化事业单位改革，推进公共文化机构法人治理结构改革。深化国有文化企业分类改革，推进国有文艺院团改革和院线制改革。完善文化市场综合执法体制，制定未成年人网络保护、信息网络传播视听等领域法律法规。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/10-36-3-1.jpg"></p><h5 id="第十一篇-推动绿色发展-促进人与自然和谐共生-1"><a href="#第十一篇-推动绿色发展-促进人与自然和谐共生-1" class="headerlink" title="第十一篇　推动绿色发展 促进人与自然和谐共生"></a><strong>第十一篇　推动绿色发展 促进人与自然和谐共生</strong></h5><p>坚持绿水青山就是金山银山理念，坚持尊重自然、顺应自然、保护自然，坚持节约优先、保护优先、自然恢复为主，实施可持续发展战略，完善生态文明领域统筹协调机制，构建生态文明体系，推动经济社会发展全面绿色转型，建设美丽中国。</p><h6 id="第三十七章-提升生态系统质量和稳定性"><a href="#第三十七章-提升生态系统质量和稳定性" class="headerlink" title="第三十七章　提升生态系统质量和稳定性"></a><strong>第三十七章　提升生态系统质量和稳定性</strong></h6><p>坚持山水林田湖草系统治理，着力提高生态系统自我修复能力和稳定性，守住自然生态安全边界，促进自然生态系统质量整体改善。</p><p>第一节　完善生态安全屏障体系</p><p>强化国土空间规划和用途管控，划定落实生态保护红线、永久基本农田、城镇开发边界以及各类海域保护线。以国家重点生态功能区、生态保护红线、国家级自然保护地等为重点，实施重要生态系统保护和修复重大工程，加快推进青藏高原生态屏障区、黄河重点生态区、长江重点生态区和东北森林带、北方防沙带、南方丘陵山地带、海岸带等生态屏障建设。加强长江、黄河等大江大河和重要湖泊湿地生态保护治理，加强重要生态廊道建设和保护。全面加强天然林和湿地保护，湿地保护率提高到55%。科学推进水土流失和荒漠化、石漠化综合治理，开展大规模国土绿化行动，推行林长制。科学开展人工影响天气活动。推行草原森林河流湖泊休养生息，健全耕地休耕轮作制度，巩固退耕还林还草、退田还湖还湿、退围还滩还海成果。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/11-37-1-1.jpg"></p><p>第二节　构建自然保护地体系</p><p>科学划定自然保护地保护范围及功能分区，加快整合归并优化各类保护地，构建以国家公园为主体、自然保护区为基础、各类自然公园为补充的自然保护地体系。严格管控自然保护地范围内非生态活动，稳妥推进核心区内居民、耕地、矿权有序退出。完善国家公园管理体制和运营机制，整合设立一批国家公园。实施生物多样性保护重大工程，构筑生物多样性保护网络，加强国家重点保护和珍稀濒危野生动植物及其栖息地的保护修复，加强外来物种管控。完善生态保护和修复用地用海等政策。完善自然保护地、生态保护红线监管制度，开展生态系统保护成效监测评估。</p><p>第三节　健全生态保护补偿机制</p><p>加大重点生态功能区、重要水系源头地区、自然保护地转移支付力度，鼓励受益地区和保护地区、流域上下游通过资金补偿、产业扶持等多种形式开展横向生态补偿。完善市场化多元化生态补偿，鼓励各类社会资本参与生态保护修复。完善森林、草原和湿地生态补偿制度。推动长江、黄河等重要流域建立全流域生态补偿机制。建立生态产品价值实现机制，在长江流域和三江源国家公园等开展试点。制定实施生态保护补偿条例。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/11-37-3-1.jpg"></p><h6 id="第三十八章-持续改善环境质量"><a href="#第三十八章-持续改善环境质量" class="headerlink" title="第三十八章　持续改善环境质量"></a><strong>第三十八章　持续改善环境质量</strong></h6><p>深入打好污染防治攻坚战，建立健全环境治理体系，推进精准、科学、依法、系统治污，协同推进减污降碳，不断改善空气、水环境质量，有效管控土壤污染风险。</p><p>第一节　深入开展污染防治行动</p><p>坚持源头防治、综合施策，强化多污染物协同控制和区域协同治理。加强城市大气质量达标管理，推进细颗粒物（PM<del>2.5</del>）和臭氧（O<del>3</del>）协同控制，地级及以上城市PM<del>2.5</del>浓度下降10%，有效遏制O<del>3</del>浓度增长趋势，基本消除重污染天气。持续改善京津冀及周边地区、汾渭平原、长三角地区空气质量，因地制宜推动北方地区清洁取暖、工业窑炉治理、非电行业超低排放改造，加快挥发性有机物排放综合整治，氮氧化物和挥发性有机物排放总量分别下降10%以上。完善水污染防治流域协同机制，加强重点流域、重点湖泊、城市水体和近岸海域综合治理，推进美丽河湖保护与建设，化学需氧量和氨氮排放总量分别下降8%，基本消除劣Ⅴ类国控断面和城市黑臭水体。开展城市饮用水水源地规范化建设，推进重点流域重污染企业搬迁改造。推进受污染耕地和建设用地管控修复，实施水土环境风险协同防控。加强塑料污染全链条防治。加强环境噪声污染治理。重视新污染物治理。</p><p>第二节　全面提升环境基础设施水平</p><p>构建集污水、垃圾、固废、危废、医废处理处置设施和监测监管能力于一体的环境基础设施体系，形成由城市向建制镇和乡村延伸覆盖的环境基础设施网络。推进城镇污水管网全覆盖，开展污水处理差别化精准提标，推广污泥集中焚烧无害化处理，城市污泥无害化处置率达到90%，地级及以上缺水城市污水资源化利用率超过25%。建设分类投放、分类收集、分类运输、分类处理的生活垃圾处理系统。以主要产业基地为重点布局危险废弃物集中利用处置设施。加快建设地级及以上城市医疗废弃物集中处理设施，健全县域医疗废弃物收集转运处置体系。</p><p>第三节　严密防控环境风险</p><p>建立健全重点风险源评估预警和应急处置机制。全面整治固体废物非法堆存，提升危险废弃物监管和风险防范能力。强化重点区域、重点行业重金属污染监控预警。健全有毒有害化学物质环境风险管理体制，完成重点地区危险化学品生产企业搬迁改造。严格核与辐射安全监管，推进放射性污染防治。建立生态环境突发事件后评估机制和公众健康影响评估制度。在高风险领域推行环境污染强制责任保险。</p><p>第四节　积极应对气候变化</p><p>落实2030年应对气候变化国家自主贡献目标，制定2030年前碳排放达峰行动方案。完善能源消费总量和强度双控制度，重点控制化石能源消费。实施以碳强度控制为主、碳排放总量控制为辅的制度，支持有条件的地方和重点行业、重点企业率先达到碳排放峰值。推动能源清洁低碳安全高效利用，深入推进工业、建筑、交通等领域低碳转型。加大甲烷、氢氟碳化物、全氟化碳等其他温室气体控制力度。提升生态系统碳汇能力。锚定努力争取2060年前实现碳中和，采取更加有力的政策和措施。加强全球气候变暖对我国承受力脆弱地区影响的观测和评估，提升城乡建设、农业生产、基础设施适应气候变化能力。加强青藏高原综合科学考察研究。坚持公平、共同但有区别的责任及各自能力原则，建设性参与和引领应对气候变化国际合作，推动落实联合国气候变化框架公约及其巴黎协定，积极开展气候变化南南合作。</p><p>第五节　健全现代环境治理体系</p><p>建立地上地下、陆海统筹的生态环境治理制度。全面实行排污许可制，实现所有固定污染源排污许可证核发，推动工业污染源限期达标排放，推进排污权、用能权、用水权、碳排放权市场化交易。完善环境保护、节能减排约束性指标管理。完善河湖管理保护机制，强化河长制、湖长制。加强领导干部自然资源资产离任审计。完善中央生态环境保护督察制度。完善省以下生态环境机构监测监察执法垂直管理制度，推进生态环境保护综合执法改革，完善生态环境公益诉讼制度。加大环保信息公开力度，加强企业环境治理责任制度建设，完善公众监督和举报反馈机制，引导社会组织和公众共同参与环境治理。</p><h6 id="第三十九章-加快发展方式绿色转型"><a href="#第三十九章-加快发展方式绿色转型" class="headerlink" title="第三十九章　加快发展方式绿色转型"></a><strong>第三十九章　加快发展方式绿色转型</strong></h6><p>坚持生态优先、绿色发展，推进资源总量管理、科学配置、全面节约、循环利用，协同推进经济高质量发展和生态环境高水平保护。</p><p>第一节　全面提高资源利用效率</p><p>坚持节能优先方针，深化工业、建筑、交通等领域和公共机构节能，推动5G、大数据中心等新兴领域能效提升，强化重点用能单位节能管理，实施能量系统优化、节能技术改造等重点工程，加快能耗限额、产品设备能效强制性国家标准制修订。实施国家节水行动，建立水资源刚性约束制度，强化农业节水增效、工业节水减排和城镇节水降损，鼓励再生水利用，单位GDP用水量下降16%左右。加强土地节约集约利用，加大批而未供和闲置土地处置力度，盘活城镇低效用地，支持工矿废弃土地恢复利用，完善土地复合利用、立体开发支持政策，新增建设用地规模控制在2950万亩以内，推动单位GDP建设用地使用面积稳步下降。提高矿产资源开发保护水平，发展绿色矿业，建设绿色矿山。</p><p>第二节　构建资源循环利用体系</p><p>全面推行循环经济理念，构建多层次资源高效循环利用体系。深入推进园区循环化改造，补齐和延伸产业链，推进能源资源梯级利用、废物循环利用和污染物集中处置。加强大宗固体废弃物综合利用，规范发展再制造产业。加快发展种养有机结合的循环农业。加强废旧物品回收设施规划建设，完善城市废旧物品回收分拣体系。推行生产企业“逆向回收”等模式，建立健全线上线下融合、流向可控的资源回收体系。拓展生产者责任延伸制度覆盖范围。推进快递包装减量化、标准化、循环化。</p><p>第三节　大力发展绿色经济</p><p>坚决遏制高耗能、高排放项目盲目发展，推动绿色转型实现积极发展。壮大节能环保、清洁生产、清洁能源、生态环境、基础设施绿色升级、绿色服务等产业，推广合同能源管理、合同节水管理、环境污染第三方治理等服务模式。推动煤炭等化石能源清洁高效利用，推进钢铁、石化、建材等行业绿色化改造，加快大宗货物和中长途货物运输“公转铁”、“公转水”。推动城市公交和物流配送车辆电动化。构建市场导向的绿色技术创新体系，实施绿色技术创新攻关行动，开展重点行业和重点产品资源效率对标提升行动。建立统一的绿色产品标准、认证、标识体系，完善节能家电、高效照明产品、节水器具推广机制。深入开展绿色生活创建行动。</p><p>第四节　构建绿色发展政策体系</p><p>强化绿色发展的法律和政策保障。实施有利于节能环保和资源综合利用的税收政策。大力发展绿色金融。健全自然资源有偿使用制度，创新完善自然资源、污水垃圾处理、用水用能等领域价格形成机制。推进固定资产投资项目节能审查、节能监察、重点用能单位管理制度改革。完善能效、水效“领跑者”制度。强化高耗水行业用水定额管理。深化生态文明试验区建设。深入推进山西国家资源型经济转型综合配套改革试验区建设和能源革命综合改革试点。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/11-39-4-1.jpg"></p><h5 id="第十二篇-实行高水平对外开放-开拓合作共赢新局面-1"><a href="#第十二篇-实行高水平对外开放-开拓合作共赢新局面-1" class="headerlink" title="第十二篇　实行高水平对外开放 开拓合作共赢新局面"></a><strong>第十二篇　实行高水平对外开放 开拓合作共赢新局面</strong></h5><p>坚持实施更大范围、更宽领域、更深层次对外开放，依托我国超大规模市场优势，促进国际合作，实现互利共赢，推动共建“一带一路”行稳致远，推动构建人类命运共同体。</p><h6 id="第四十章-建设更高水平开放型经济新体制"><a href="#第四十章-建设更高水平开放型经济新体制" class="headerlink" title="第四十章　建设更高水平开放型经济新体制"></a><strong>第四十章　建设更高水平开放型经济新体制</strong></h6><p>全面提高对外开放水平，推进贸易和投资自由化便利化，持续深化商品和要素流动型开放，稳步拓展规则、规制、管理、标准等制度型开放。</p><p>第一节　加快推进制度型开放</p><p>构建与国际通行规则相衔接的制度体系和监管模式。健全外商投资准入前国民待遇加负面清单管理制度，进一步缩减外资准入负面清单，落实准入后国民待遇，促进内外资企业公平竞争。建立健全跨境服务贸易负面清单管理制度，健全技术贸易促进体系。稳妥推进银行、证券、保险、基金、期货等金融领域开放，深化境内外资本市场互联互通，健全合格境外投资者制度。稳慎推进人民币国际化，坚持市场驱动和企业自主选择，营造以人民币自由使用为基础的新型互利合作关系。完善出入境、海关、外汇、税收等环节管理服务。</p><p>第二节　提升对外开放平台功能</p><p>统筹推进各类开放平台建设，打造开放层次更高、营商环境更优、辐射作用更强的开放新高地。完善自由贸易试验区布局，赋予其更大改革自主权，深化首创性、集成化、差别化改革探索，积极复制推广制度创新成果。稳步推进海南自由贸易港建设，以货物贸易“零关税”、服务贸易“既准入又准营”为方向推进贸易自由化便利化，大幅放宽市场准入，全面推行“极简审批”投资制度，开展跨境证券投融资改革试点和数据跨境传输安全管理试点，实施更加开放的人才、出入境、运输等政策，制定出台海南自由贸易港法，初步建立中国特色自由贸易港政策和制度体系。创新提升国家级新区和开发区，促进综合保税区高水平开放，完善沿边重点开发开放试验区、边境经济合作区、跨境经济合作区功能，支持宁夏、贵州、江西建设内陆开放型经济试验区。</p><p>第三节　优化区域开放布局</p><p>鼓励各地立足比较优势扩大开放，强化区域间开放联动，构建陆海内外联动、东西双向互济的开放格局。巩固东部沿海地区和超大特大城市开放先导地位，率先推动全方位高水平开放。加快中西部和东北地区开放步伐，支持承接国内外产业转移，培育全球重要加工制造基地和新增长极，研究在内陆地区增设国家一类口岸，助推内陆地区成为开放前沿。推动沿边开发开放高质量发展，加快边境贸易创新发展，更好发挥重点口岸和边境城市内外联通作用。支持广西建设面向东盟的开放合作高地、云南建设面向南亚东南亚和环印度洋地区开放的辐射中心。</p><p>第四节　健全开放安全保障体系</p><p>构筑与更高水平开放相匹配的监管和风险防控体系。健全产业损害预警体系，丰富贸易调整援助、贸易救济等政策工具，妥善应对经贸摩擦。健全外商投资国家安全审查、反垄断审查和国家技术安全清单管理、不可靠实体清单等制度。建立重要资源和产品全球供应链风险预警系统，加强国际供应链保障合作。加强国际收支监测，保持国际收支基本平衡和外汇储备基本稳定。加强对外资产负债监测，建立健全全口径外债监管体系。完善境外投资分类分级监管体系。构建海外利益保护和风险预警防范体系。优化提升驻外外交机构基础设施保障能力，完善领事保护工作体制机制，维护海外中国公民、机构安全和正当权益。</p><h6 id="第四十一章-推动共建“一带一路”高质量发展"><a href="#第四十一章-推动共建“一带一路”高质量发展" class="headerlink" title="第四十一章　推动共建“一带一路”高质量发展"></a><strong>第四十一章　推动共建“一带一路”高质量发展</strong></h6><p>坚持共商共建共享原则，秉持绿色、开放、廉洁理念，深化务实合作，加强安全保障，促进共同发展。</p><p>第一节　加强发展战略和政策对接</p><p>推进战略、规划、机制对接，加强政策、规则、标准联通。创新对接方式，推进已签文件落实见效，推动与更多国家商签投资保护协定、避免双重征税协定等，加强海关、税收、监管等合作，推动实施更高水平的通关一体化。拓展规则对接领域，加强融资、贸易、能源、数字信息、农业等领域规则对接合作。促进共建“一带一路”倡议同区域和国际发展议程有效对接、协同增效。</p><p>第二节　推进基础设施互联互通</p><p>推动陆海天网四位一体联通，以“六廊六路多国多港”为基本框架，构建以新亚欧大陆桥等经济走廊为引领，以中欧班列、陆海新通道等大通道和信息高速路为骨架，以铁路、港口、管网等为依托的互联互通网络，打造国际陆海贸易新通道。聚焦关键通道和关键城市，有序推动重大合作项目建设，将高质量、可持续、抗风险、价格合理、包容可及目标融入项目建设全过程。提高中欧班列开行质量，推动国际陆运贸易规则制定。扩大“丝路海运”品牌影响。推进福建、新疆建设“一带一路”核心区。推进“一带一路”空间信息走廊建设。建设“空中丝绸之路”。</p><p>第三节　深化经贸投资务实合作</p><p>推动与共建“一带一路”国家贸易投资合作优化升级，积极发展丝路电商。深化国际产能合作，拓展第三方市场合作，构筑互利共赢的产业链供应链合作体系，扩大双向贸易和投资。坚持以企业为主体、市场为导向，遵循国际惯例和债务可持续原则，健全多元化投融资体系。创新融资合作框架，发挥共建“一带一路”专项贷款、丝路基金等作用。建立健全“一带一路”金融合作网络，推动金融基础设施互联互通，支持多边和各国金融机构共同参与投融资。完善“一带一路”风险防控和安全保障体系，强化法律服务保障，有效防范化解各类风险。</p><p>第四节　架设文明互学互鉴桥梁</p><p>深化公共卫生、数字经济、绿色发展、科技教育、文化艺术等领域人文合作，加强议会、政党、民间组织往来，密切妇女、青年、残疾人等群体交流，形成多元互动的人文交流格局。推进实施共建“一带一路”科技创新行动计划，建设数字丝绸之路、创新丝绸之路。加强应对气候变化、海洋合作、野生动物保护、荒漠化防治等交流合作，推动建设绿色丝绸之路。积极与共建“一带一路”国家开展医疗卫生和传染病防控合作，建设健康丝绸之路。</p><h6 id="第四十二章-积极参与全球治理体系改革和建设"><a href="#第四十二章-积极参与全球治理体系改革和建设" class="headerlink" title="第四十二章　积极参与全球治理体系改革和建设"></a><strong>第四十二章　积极参与全球治理体系改革和建设</strong></h6><p>高举和平、发展、合作、共赢旗帜，坚持独立自主的和平外交政策，推动构建新型国际关系，推动全球治理体系朝着更加公正合理的方向发展。</p><p>第一节　维护和完善多边经济治理机制</p><p>维护多边贸易体制，积极参与世界贸易组织改革，坚决维护发展中成员地位。推动二十国集团等发挥国际经济合作功能，建设性参与亚太经合组织、金砖国家等机制经济治理合作，提出更多中国倡议、中国方案。推动主要多边金融机构深化治理改革，支持亚洲基础设施投资银行和新开发银行更好发挥作用，提高参与国际金融治理能力。推动国际宏观经济政策沟通协调，搭建国际合作平台，共同维护全球产业链供应链稳定畅通、全球金融市场稳定，合力促进世界经济增长。推动新兴领域经济治理规则制定。</p><p>第二节　构建高标准自由贸易区网络</p><p>实施自由贸易区提升战略，构建面向全球的高标准自由贸易区网络。优化自由贸易区布局，推动区域全面经济伙伴关系协定实施，加快中日韩自由贸易协定谈判进程，稳步推进亚太自贸区建设。提升自由贸易区建设水平，积极考虑加入全面与进步跨太平洋伙伴关系协定，推动商签更多高标准自由贸易协定和区域贸易协定。</p><p>第三节　积极营造良好外部环境</p><p>积极发展全球伙伴关系，推进大国协调和合作，深化同周边国家关系，加强同发展中国家团结合作。坚持多边主义和共商共建共享原则，维护以联合国为核心的国际体系和以国际法为基础的国际秩序，共同应对全球性挑战。积极参与重大传染病防控国际合作，推动构建人类卫生健康共同体。深化对外援助体制机制改革，优化对外援助布局，向发展中国家特别是最不发达国家提供力所能及的帮助，加强医疗卫生、科技教育、绿色发展、减贫、人力资源开发、紧急人道主义等领域对外合作和援助。积极落实联合国2030年可持续发展议程。</p><h5 id="第十三篇-提升国民素质-促进人的全面发展-1"><a href="#第十三篇-提升国民素质-促进人的全面发展-1" class="headerlink" title="第十三篇　提升国民素质 促进人的全面发展"></a><strong>第十三篇　提升国民素质 促进人的全面发展</strong></h5><p>把提升国民素质放在突出重要位置，构建高质量的教育体系和全方位全周期的健康体系，优化人口结构，拓展人口质量红利，提升人力资本水平和人的全面发展能力。</p><h6 id="第四十三章-建设高质量教育体系"><a href="#第四十三章-建设高质量教育体系" class="headerlink" title="第四十三章　建设高质量教育体系"></a><strong>第四十三章　建设高质量教育体系</strong></h6><p>全面贯彻党的教育方针，坚持优先发展教育事业，坚持立德树人，增强学生文明素养、社会责任意识、实践本领，培养德智体美劳全面发展的社会主义建设者和接班人。</p><p>第一节　推进基本公共教育均等化</p><p>巩固义务教育基本均衡成果，完善办学标准，推动义务教育优质均衡发展和城乡一体化。加快城镇学校扩容增位，保障农业转移人口随迁子女平等享有基本公共教育服务。改善乡村小规模学校和乡镇寄宿制学校条件，加强乡村教师队伍建设，提高乡村教师素质能力，完善留守儿童关爱体系，巩固义务教育控辍保学成果。巩固提升高中阶段教育普及水平，鼓励高中阶段学校多样化发展，高中阶段教育毛入学率提高到92%以上。规范校外培训。完善普惠性学前教育和特殊教育、专门教育保障机制，学前教育毛入园率提高到90%以上。提高民族地区教育质量和水平，加大国家通用语言文字推广力度。</p><p>第二节　增强职业技术教育适应性</p><p>突出职业技术（技工）教育类型特色，深入推进改革创新，优化结构与布局，大力培养技术技能人才。完善职业技术教育国家标准，推行“学历证书+职业技能等级证书”制度。创新办学模式，深化产教融合、校企合作，鼓励企业举办高质量职业技术教育，探索中国特色学徒制。实施现代职业技术教育质量提升计划，建设一批高水平职业技术院校和专业，稳步发展职业本科教育。深化职普融通，实现职业技术教育与普通教育双向互认、纵向流动。</p><p>第三节　提高高等教育质量</p><p>推进高等教育分类管理和高等学校综合改革，构建更加多元的高等教育体系，高等教育毛入学率提高到60%。分类建设一流大学和一流学科，支持发展高水平研究型大学。建设高质量本科教育，推进部分普通本科高校向应用型转变。建立学科专业动态调整机制和特色发展引导机制，增强高校学科设置针对性，推进基础学科高层次人才培养模式改革，加快培养理工农医类专业紧缺人才。加强研究生培养管理，提升研究生教育质量，稳步扩大专业学位研究生规模。优化区域高等教育资源布局，推进中西部地区高等教育振兴。</p><p>第四节　建设高素质专业化教师队伍</p><p>建立高水平现代教师教育体系，加强师德师风建设，完善教师管理和发展政策体系，提升教师教书育人能力素质。重点建设一批师范教育基地，支持高水平综合大学开展教师教育，健全师范生公费教育制度，推进教育类研究生和公费师范生免试认定教师资格改革。支持高水平工科大学举办职业技术师范专业，建立高等学校、职业学校与行业企业联合培养“双师型”教师机制。深化中小学、幼儿园教师管理综合改革，统筹教师编制配置和跨区调整，推进义务教育教师“县管校聘”管理改革，适当提高中高级教师岗位比例。</p><p>第五节　深化教育改革</p><p>深化新时代教育评价改革，建立健全教育评价制度和机制，发展素质教育，更加注重学生爱国情怀、创新精神和健康人格培养。坚持教育公益性原则，加大教育经费投入，改革完善经费使用管理制度，提高经费使用效益。落实和扩大学校办学自主权，完善学校内部治理结构，有序引导社会参与学校治理。深化考试招生综合改革。支持和规范民办教育发展，开展高水平中外合作办学。发挥在线教育优势，完善终身学习体系，建设学习型社会。推进高水平大学开放教育资源，完善注册学习和弹性学习制度，畅通不同类型学习成果的互认和转换渠道。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/13-43-5-1.jpg"></p><h6 id="第四十四章-全面推进健康中国建设"><a href="#第四十四章-全面推进健康中国建设" class="headerlink" title="第四十四章　全面推进健康中国建设"></a><strong>第四十四章　全面推进健康中国建设</strong></h6><p>把保障人民健康放在优先发展的战略位置，坚持预防为主的方针，深入实施健康中国行动，完善国民健康促进政策，织牢国家公共卫生防护网，为人民提供全方位全生命期健康服务。</p><p>第一节　构建强大公共卫生体系</p><p>改革疾病预防控制体系，强化监测预警、风险评估、流行病学调查、检验检测、应急处置等职能。建立稳定的公共卫生事业投入机制，改善疾控基础条件，强化基层公共卫生体系。落实医疗机构公共卫生责任，创新医防协同机制。完善突发公共卫生事件监测预警处置机制，加强实验室检测网络建设，健全医疗救治、科技支撑、物资保障体系，提高应对突发公共卫生事件能力。建立分级分层分流的传染病救治网络，建立健全统一的国家公共卫生应急物资储备体系，大型公共建筑预设平疫结合改造接口。筑牢口岸防疫防线。加强公共卫生学院和人才队伍建设。完善公共卫生服务项目，扩大国家免疫规划，强化慢性病预防、早期筛查和综合干预。完善心理健康和精神卫生服务体系。</p><p>第二节　深化医药卫生体制改革</p><p>坚持基本医疗卫生事业公益属性，以提高医疗质量和效率为导向，以公立医疗机构为主体、非公立医疗机构为补充，扩大医疗服务资源供给。加强公立医院建设，加快建立现代医院管理制度，深入推进治理结构、人事薪酬、编制管理和绩效考核改革。加快优质医疗资源扩容和区域均衡布局，建设国家医学中心和区域医疗中心。加强基层医疗卫生队伍建设，以城市社区和农村基层、边境口岸城市、县级医院为重点，完善城乡医疗服务网络。加快建设分级诊疗体系，积极发展医疗联合体。加强预防、治疗、护理、康复有机衔接。推进国家组织药品和耗材集中带量采购使用改革，发展高端医疗设备。完善创新药物、疫苗、医疗器械等快速审评审批机制，加快临床急需和罕见病治疗药品、医疗器械审评审批，促进临床急需境外已上市新药和医疗器械尽快在境内上市。提升医护人员培养质量与规模，扩大儿科、全科等短缺医师规模，每千人口拥有注册护士数提高到3.8人。实施医师区域注册，推动医师多机构执业。稳步扩大城乡家庭医生签约服务覆盖范围，提高签约服务质量。支持社会办医，鼓励有经验的执业医师开办诊所。</p><p>第三节　健全全民医保制度</p><p>健全基本医疗保险稳定可持续筹资和待遇调整机制，完善医保缴费参保政策，实行医疗保障待遇清单制度。做实基本医疗保险市级统筹，推动省级统筹。完善基本医疗保险门诊共济保障机制，健全重大疾病医疗保险和救助制度。完善医保目录动态调整机制。推行以按病种付费为主的多元复合式医保支付方式。将符合条件的互联网医疗服务纳入医保支付范围，落实异地就医结算。扎实推进医保标准化、信息化建设，提升经办服务水平。健全医保基金监管机制。稳步建立长期护理保险制度。积极发展商业医疗保险。</p><p>第四节　推动中医药传承创新</p><p>坚持中西医并重和优势互补，大力发展中医药事业。健全中医药服务体系，发挥中医药在疾病预防、治疗、康复中的独特优势。加强中西医结合，促进少数民族医药发展。加强古典医籍精华的梳理和挖掘，建设中医药科技支撑平台，改革完善中药审评审批机制，促进中药新药研发保护和产业发展。强化中药质量监管，促进中药质量提升。强化中医药特色人才培养，加强中医药文化传承与创新发展，推动中医药走向世界。</p><p>第五节　建设体育强国</p><p>广泛开展全民健身运动，增强人民体质。推动健康关口前移，深化体教融合、体卫融合、体旅融合。完善全民健身公共服务体系，推进社会体育场地设施建设和学校场馆开放共享，提高健身步道等便民健身场所覆盖面，因地制宜发展体育公园，支持在不妨碍防洪安全前提下利用河滩地等建设公共体育设施。保障学校体育课和课外锻炼时间，以青少年为重点开展国民体质监测和干预。坚持文化教育和专业训练并重，加强竞技体育后备人才培养，提升重点项目竞技水平，巩固传统项目优势，探索中国特色足球篮球排球发展路径，持续推进冰雪运动发展，发展具有世界影响力的职业体育赛事。扩大体育消费，发展健身休闲、户外运动等体育产业。办好北京冬奥会、冬残奥会及杭州亚运会等。</p><p>第六节　深入开展爱国卫生运动</p><p>丰富爱国卫生工作内涵，促进全民养成文明健康生活方式。加强公共卫生环境基础设施建设，推进城乡环境卫生整治，强化病媒生物防制。深入推进卫生城镇创建。加强健康教育和健康知识普及，树立良好饮食风尚，制止餐饮浪费行为，开展控烟限酒行动，坚决革除滥食野生动物等陋习，推广分餐公筷、垃圾分类投放等生活习惯。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/13-44-6-1.jpg"></p><h6 id="第四十五章-实施积极应对人口老龄化国家战略"><a href="#第四十五章-实施积极应对人口老龄化国家战略" class="headerlink" title="第四十五章　实施积极应对人口老龄化国家战略"></a><strong>第四十五章　实施积极应对人口老龄化国家战略</strong></h6><p>制定人口长期发展战略，优化生育政策，以“一老一小”为重点完善人口服务体系，促进人口长期均衡发展。</p><p>第一节　推动实现适度生育水平</p><p>增强生育政策包容性，推动生育政策与经济社会政策配套衔接，减轻家庭生育、养育、教育负担，释放生育政策潜力。完善幼儿养育、青少年发展、老人赡养、病残照料等政策和产假制度，探索实施父母育儿假。改善优生优育全程服务，加强孕前孕产期健康服务，提高出生人口质量。建立健全计划生育特殊困难家庭全方位帮扶保障制度。改革完善人口统计和监测体系，密切监测生育形势。深化人口发展战略研究，健全人口与发展综合决策机制。</p><p>第二节　健全婴幼儿发展政策</p><p>发展普惠托育服务体系，健全支持婴幼儿照护服务和早期发展的政策体系。加强对家庭照护和社区服务的支持指导，增强家庭科学育儿能力。严格落实城镇小区配套园政策，积极发展多种形式的婴幼儿照护服务机构，鼓励有条件的用人单位提供婴幼儿照护服务，支持企事业单位和社会组织等社会力量提供普惠托育服务，鼓励幼儿园发展托幼一体化服务。推进婴幼儿照护服务专业化、规范化发展，提高保育保教质量和水平。</p><p>第三节　完善养老服务体系</p><p>推动养老事业和养老产业协同发展，健全基本养老服务体系，大力发展普惠型养老服务，支持家庭承担养老功能，构建居家社区机构相协调、医养康养相结合的养老服务体系。完善社区居家养老服务网络，推进公共设施适老化改造，推动专业机构服务向社区延伸，整合利用存量资源发展社区嵌入式养老。强化对失能、部分失能特困老年人的兜底保障，积极发展农村互助幸福院等互助性养老。深化公办养老机构改革，提升服务能力和水平，完善公建民营管理机制，支持培训疗养资源转型发展养老，加强对护理型民办养老机构的政策扶持，开展普惠养老城企联动专项行动。加强老年健康服务，深入推进医养康养结合。加大养老护理型人才培养力度，扩大养老机构护理型床位供给，养老机构护理型床位占比提高到55%，更好满足高龄失能失智老年人护理服务需求。逐步提升老年人福利水平，完善经济困难高龄失能老年人补贴制度和特殊困难失能留守老年人探访关爱制度。健全养老服务综合监管制度。构建养老、孝老、敬老的社会环境，强化老年人权益保障。综合考虑人均预期寿命提高、人口老龄化趋势加快、受教育年限增加、劳动力结构变化等因素，按照小步调整、弹性实施、分类推进、统筹兼顾等原则，逐步延迟法定退休年龄，促进人力资源充分利用。发展银发经济，开发适老化技术和产品，培育智慧养老等新业态。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/13-45-3-1.jpg"></p><h5 id="第十四篇-增进民生福祉-提升共建共治共享水平-1"><a href="#第十四篇-增进民生福祉-提升共建共治共享水平-1" class="headerlink" title="第十四篇　增进民生福祉 提升共建共治共享水平"></a><strong>第十四篇　增进民生福祉 提升共建共治共享水平</strong></h5><p>坚持尽力而为、量力而行，健全基本公共服务体系，加强普惠性、基础性、兜底性民生建设，完善共建共治共享的社会治理制度，制定促进共同富裕行动纲要，自觉主动缩小地区、城乡和收入差距，让发展成果更多更公平惠及全体人民，不断增强人民群众获得感、幸福感、安全感。</p><h6 id="第四十六章-健全国家公共服务制度体系"><a href="#第四十六章-健全国家公共服务制度体系" class="headerlink" title="第四十六章　健全国家公共服务制度体系"></a><strong>第四十六章　健全国家公共服务制度体系</strong></h6><p>加快补齐基本公共服务短板，着力增强非基本公共服务弱项，努力提升公共服务质量和水平。</p><p>第一节　提高基本公共服务均等化水平</p><p>推动城乡区域基本公共服务制度统一、质量水平有效衔接。围绕公共教育、就业创业、社会保险、医疗卫生、社会服务、住房保障、公共文化体育、优抚安置、残疾人服务等领域，建立健全基本公共服务标准体系，明确国家标准并建立动态调整机制，推动标准水平城乡区域间衔接平衡。按照常住人口规模和服务半径统筹基本公共服务设施布局和共建共享，促进基本公共服务资源向基层延伸、向农村覆盖、向边远地区和生活困难群众倾斜。</p><p>第二节　创新公共服务提供方式</p><p>区分基本与非基本，突出政府在基本公共服务供给保障中的主体地位，推动非基本公共服务提供主体多元化、提供方式多样化。在育幼、养老等供需矛盾突出的服务领域，支持社会力量扩大普惠性规范性服务供给，保障提供普惠性规范性服务的各类机构平等享受优惠政策。鼓励社会力量通过公建民营、政府购买服务、政府和社会资本合作等方式参与公共服务供给。深化公共服务领域事业单位改革，营造事业单位与社会力量公平竞争的市场环境。</p><p>第三节　完善公共服务政策保障体系</p><p>优化财政支出结构，优先保障基本公共服务补短板。明确中央和地方在公共服务领域事权和支出责任，加大中央和省级财政对基层政府提供基本公共服务的财力支持。将更多公共服务项目纳入政府购买服务指导性目录，加大政府购买力度，完善财政、融资和土地等优惠政策。在资格准入、职称评定、土地供给、财政支持、政府采购、监督管理等方面公平对待民办与公办机构。</p><h6 id="第四十七章-实施就业优先战略"><a href="#第四十七章-实施就业优先战略" class="headerlink" title="第四十七章　实施就业优先战略"></a><strong>第四十七章　实施就业优先战略</strong></h6><p>健全有利于更充分更高质量就业的促进机制，扩大就业容量，提升就业质量，缓解结构性就业矛盾。</p><p>第一节　强化就业优先政策</p><p>坚持经济发展就业导向，健全就业目标责任考核机制和就业影响评估机制。完善高校毕业生、退役军人、农民工等重点群体就业支持体系。完善与就业容量挂钩的产业政策，支持吸纳就业能力强的服务业、中小微企业和劳动密集型企业发展，稳定拓展社区超市、便利店和社区服务岗位。促进平等就业，增加高质量就业，注重发展技能密集型产业，支持和规范发展新就业形态，扩大政府购买基层教育、医疗和专业化社会服务规模。建立促进创业带动就业、多渠道灵活就业机制，全面清理各类限制性政策，增强劳动力市场包容性。统筹城乡就业政策，积极引导农村劳动力就业。扩大公益性岗位安置，着力帮扶残疾人、零就业家庭成员等困难人员就业。</p><p>第二节　健全就业公共服务体系</p><p>健全覆盖城乡的就业公共服务体系，加强基层公共就业创业服务平台建设，为劳动者和企业免费提供政策咨询、职业介绍、用工指导等服务。构建常态化援企稳岗帮扶机制，统筹用好就业补助资金和失业保险基金。健全劳务输入集中区域与劳务输出省份对接协调机制，加强劳动力跨区域精准对接。加强劳动者权益保障，健全劳动合同制度和劳动关系协调机制，完善欠薪治理长效机制和劳动争议调解仲裁制度，探索建立新业态从业人员劳动权益保障机制。健全就业需求调查和失业监测预警机制。</p><p>第三节　全面提升劳动者就业创业能力</p><p>健全终身技能培训制度，持续大规模开展职业技能培训。深入实施职业技能提升行动和重点群体专项培训计划，广泛开展新业态新模式从业人员技能培训，有效提高培训质量。统筹各级各类职业技能培训资金，创新使用方式，畅通培训补贴直达企业和培训者渠道。健全培训经费税前扣除政策，鼓励企业开展岗位技能提升培训。支持开展订单式、套餐制培训。建设一批公共实训基地和产教融合基地，推动培训资源共建共享。办好全国职业技能大赛。</p><h6 id="第四十八章-优化收入分配结构"><a href="#第四十八章-优化收入分配结构" class="headerlink" title="第四十八章　优化收入分配结构"></a><strong>第四十八章　优化收入分配结构</strong></h6><p>坚持居民收入增长和经济增长基本同步、劳动报酬提高和劳动生产率提高基本同步，持续提高低收入群体收入，扩大中等收入群体，更加积极有为地促进共同富裕。</p><p>第一节　拓展居民收入增长渠道</p><p>坚持按劳分配为主体、多种分配方式并存，提高劳动报酬在初次分配中的比重。健全工资决定、合理增长和支付保障机制，完善最低工资标准和工资指导线形成机制，积极推行工资集体协商制度。完善按要素分配政策制度，健全各类生产要素由市场决定报酬的机制，探索通过土地、资本等要素使用权、收益权增加中低收入群体要素收入。完善国有企业市场化薪酬分配机制，普遍实行全员绩效管理。改革完善体现岗位绩效和分级分类管理的事业单位薪酬制度。规范劳务派遣用工行为，保障劳动者同工同酬。多渠道增加城乡居民财产性收入，提高农民土地增值收益分享比例，完善上市公司分红制度，创新更多适应家庭财富管理需求的金融产品。完善国有资本收益上缴公共财政制度，加大公共财政支出用于民生保障力度。</p><p>第二节　扩大中等收入群体</p><p>实施扩大中等收入群体行动计划，以高校和职业院校毕业生、技能型劳动者、农民工等为重点，不断提高中等收入群体比重。提高高校、职业院校毕业生就业匹配度和劳动参与率。拓宽技术工人上升通道，畅通非公有制经济组织、社会组织、自由职业专业技术人员职称申报和技能等级认定渠道，提高技能型人才待遇水平和社会地位。实施高素质农民培育计划，运用农业农村资源和现代经营方式增加收入。完善小微创业者扶持政策，支持个体工商户、灵活就业人员等群体勤劳致富。</p><p>第三节　完善再分配机制</p><p>加大税收、社会保障、转移支付等调节力度和精准性，发挥慈善等第三次分配作用，改善收入和财富分配格局。健全直接税体系，完善综合与分类相结合的个人所得税制度，加强对高收入者的税收调节和监管。增强社会保障待遇和服务的公平性可及性，完善兜底保障标准动态调整机制。规范收入分配秩序，保护合法收入，合理调节过高收入，取缔非法收入，遏制以垄断和不正当竞争行为获取收入。建立完善个人收入和财产信息系统。健全现代支付和收入监测体系。</p><h6 id="第四十九章-健全多层次社会保障体系"><a href="#第四十九章-健全多层次社会保障体系" class="headerlink" title="第四十九章　健全多层次社会保障体系"></a><strong>第四十九章　健全多层次社会保障体系</strong></h6><p>坚持应保尽保原则，按照兜底线、织密网、建机制的要求，加快健全覆盖全民、统筹城乡、公平统一、可持续的多层次社会保障体系。</p><p>第一节　改革完善社会保险制度</p><p>健全养老保险制度体系，促进基本养老保险基金长期平衡。实现基本养老保险全国统筹，放宽灵活就业人员参保条件，实现社会保险法定人群全覆盖。完善划转国有资本充实社保基金制度，优化做强社会保障战略储备基金。完善城镇职工基本养老金合理调整机制，逐步提高城乡居民基础养老金标准。发展多层次、多支柱养老保险体系，提高企业年金覆盖率，规范发展第三支柱养老保险。推进失业保险、工伤保险向职业劳动者广覆盖，实现省级统筹。推进社保转移接续，完善全国统一的社会保险公共服务平台。</p><p>第二节　优化社会救助和慈善制度</p><p>以城乡低保对象、特殊困难人员、低收入家庭为重点，健全分层分类的社会救助体系，构建综合救助格局。健全基本生活救助制度和医疗、教育、住房、就业、受灾人员等专项救助制度，完善救助标准和救助对象动态调整机制。健全临时救助政策措施，强化急难社会救助功能。加强城乡救助体系统筹，逐步实现常住地救助申领。积极发展服务类社会救助，推进政府购买社会救助服务。促进慈善事业发展，完善财税等激励政策。规范发展网络慈善平台，加强彩票和公益金管理。</p><p>第三节　健全退役军人工作体系和保障制度</p><p>完善退役军人事务组织管理体系、工作运行体系和政策制度体系，提升退役军人服务保障水平。深化退役军人安置制度改革，加大教育培训和就业扶持力度，拓展就业领域，提升安置质量。建立健全新型待遇保障体系，完善和落实优抚政策，合理提高退役军人和其他优抚对象待遇标准，做好随调配偶子女工作安排、落户和教育等工作。完善离退休军人和伤病残退役军人移交安置、收治休养制度，加强退役军人服务中心（站）建设，提升优抚医院、光荣院、军供站等建设服务水平。加强退役军人保险制度衔接。大力弘扬英烈精神，加强烈士纪念设施建设和管护，建设军人公墓。深入推动双拥模范城（县）创建。</p><h6 id="第五十章-保障妇女未成年人和残疾人基本权益"><a href="#第五十章-保障妇女未成年人和残疾人基本权益" class="headerlink" title="第五十章　保障妇女未成年人和残疾人基本权益"></a><strong>第五十章　保障妇女未成年人和残疾人基本权益</strong></h6><p>坚持男女平等基本国策，坚持儿童优先发展，提升残疾人关爱服务水平，切实保障妇女、未成年人、残疾人等群体发展权利和机会。</p><p>第一节　促进男女平等和妇女全面发展</p><p>深入实施妇女发展纲要，持续改善妇女发展环境，促进妇女平等依法行使权利、参与经济社会发展、共享发展成果。保障妇女享有卫生健康服务，完善宫颈癌、乳腺癌综合防治体系和救助政策。保障妇女平等享有受教育权利，持续提高受教育年限和综合能力素质。保障妇女平等享有经济权益，消除就业性别歧视，依法享有产假和生育津贴，保障农村妇女土地权益。保障妇女平等享有政治权利，推动妇女广泛参与社会事务和民主管理。落实法规政策性别平等评估机制，完善分性别统计制度。提高留守妇女关爱服务水平。严厉打击侵害妇女和女童人身权利的违法犯罪行为。</p><p>第二节　提升未成年人关爱服务水平</p><p>深入实施儿童发展纲要，优化儿童发展环境，切实保障儿童生存权、发展权、受保护权和参与权。完善儿童健康服务体系，预防和控制儿童疾病，减少儿童死亡和严重出生缺陷发生，有效控制儿童肥胖和近视，实施学龄前儿童营养改善计划。保障儿童公平受教育权利，加强儿童心理健康教育和服务。加强困境儿童分类保障，完善农村留守儿童关爱服务体系，健全孤儿和事实无人抚养儿童保障机制。完善落实未成年人监护制度，严厉打击侵害未成年人权益的违法犯罪行为，完善未成年人综合保护体系。深入实施青年发展规划，促进青年全面发展，搭建青年成长成才和建功立业的平台，激发青年创新创业活力。</p><p>第三节　加强家庭建设</p><p>以建设文明家庭、实施科学家教、传承优良家风为重点，深入实施家家幸福安康工程。构建支持家庭发展的法律政策体系，推进家庭教育立法进程，加大反家庭暴力法实施力度，加强婚姻家庭辅导服务，预防和化解婚姻家庭矛盾纠纷。构建覆盖城乡的家庭教育指导服务体系，健全学校家庭社会协同育人机制。促进家庭服务多元化发展。充分发挥家庭家教家风在基层社会治理中的作用。</p><p>第四节　提升残疾人保障和发展能力</p><p>健全残疾人帮扶制度，帮助残疾人普遍参加基本医疗和基本养老保险，动态调整困难残疾人生活补贴和重度残疾人护理补贴标准。完善残疾人就业支持体系，加强残疾人劳动权益保障，优先为残疾人提供职业技能培训，扶持残疾人自主创业。推进适龄残疾儿童和少年教育全覆盖，提升特殊教育质量。建成康复大学，促进康复服务市场化发展，提高康复辅助器具适配率，提升康复服务质量。开展重度残疾人托养照护服务。加强残疾人服务设施和综合服务能力建设，完善无障碍环境建设和维护政策体系，支持困难残疾人家庭无障碍设施改造。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/14-50-4-1.jpg"></p><h6 id="第五十一章-构建基层社会治理新格局"><a href="#第五十一章-构建基层社会治理新格局" class="headerlink" title="第五十一章　构建基层社会治理新格局"></a><strong>第五十一章　构建基层社会治理新格局</strong></h6><p>健全党组织领导的自治、法治、德治相结合的城乡基层社会治理体系，完善基层民主协商制度，建设人人有责、人人尽责、人人享有的社会治理共同体。</p><p>第一节　夯实基层社会治理基础</p><p>健全党组织领导、村（居）委会主导、人民群众为主体的基层社会治理框架。依法厘清基层政府与基层群众性自治组织的权责边界，制定县（区）职能部门、乡镇（街道）在城乡社区治理方面的权责清单制度，实行工作事项准入制度，减轻基层特别是村级组织负担。加强基层群众性自治组织规范化建设，合理确定其功能、规模和事务范围。加强基层群众自治机制建设，完善村（居）民议事会、理事会、监督委员会等自治载体，健全村（居）民参与社会治理的组织形式和制度化渠道。</p><p>第二节　健全社区管理和服务机制</p><p>推动社会治理和服务重心下移、资源下沉，提高城乡社区精准化精细化服务管理能力。推进审批权限和公共服务事项向基层延伸，构建网格化管理、精细化服务、信息化支撑、开放共享的基层管理服务平台，推动就业社保、养老托育、扶残助残、医疗卫生、家政服务、物流商超、治安执法、纠纷调处、心理援助等便民服务场景有机集成和精准对接。完善城市社区居委会职能，督促业委会和物业服务企业履行职责，改进社区物业服务管理。构建专职化、专业化的城乡社区工作者队伍。</p><p>第三节　积极引导社会力量参与基层治理</p><p>发挥群团组织和社会组织在社会治理中的作用，畅通和规范市场主体、新社会阶层、社会工作者和志愿者等参与社会治理的途径，全面激发基层社会治理活力。培育规范化行业协会商会、公益慈善组织、城乡社区社会组织，加强财政补助、购买服务、税收优惠、人才保障等政策支持和事中事后监管。支持和发展社会工作服务机构和志愿服务组织，壮大志愿者队伍，搭建更多志愿服务平台，健全志愿服务体系。</p><h5 id="第十五篇-统筹发展和安全-建设更高水平的平安中国-1"><a href="#第十五篇-统筹发展和安全-建设更高水平的平安中国-1" class="headerlink" title="第十五篇　统筹发展和安全 建设更高水平的平安中国"></a><strong>第十五篇　统筹发展和安全 建设更高水平的平安中国</strong></h5><p>坚持总体国家安全观，实施国家安全战略，维护和塑造国家安全，统筹传统安全和非传统安全，把安全发展贯穿国家发展各领域和全过程，防范和化解影响我国现代化进程的各种风险，筑牢国家安全屏障。</p><h6 id="第五十二章-加强国家安全体系和能力建设"><a href="#第五十二章-加强国家安全体系和能力建设" class="headerlink" title="第五十二章　加强国家安全体系和能力建设"></a><strong>第五十二章　加强国家安全体系和能力建设</strong></h6><p>坚持政治安全、人民安全、国家利益至上有机统一，以人民安全为宗旨，以政治安全为根本，以经济安全为基础，以军事、科技、文化、社会安全为保障，不断增强国家安全能力。完善集中统一、高效权威的国家安全领导体制，健全国家安全法治体系、战略体系、政策体系、人才体系和运行机制，完善重要领域国家安全立法、制度、政策。巩固国家安全人民防线，加强国家安全宣传教育，增强全民国家安全意识，建立健全国家安全风险研判、防控协同、防范化解机制。健全国家安全审查和监管制度，加强国家安全执法。坚定维护国家政权安全、制度安全、意识形态安全，全面加强网络安全保障体系和能力建设，切实维护新型领域安全，严密防范和严厉打击敌对势力渗透、破坏、颠覆、分裂活动。</p><h6 id="第五十三章-强化国家经济安全保障"><a href="#第五十三章-强化国家经济安全保障" class="headerlink" title="第五十三章　强化国家经济安全保障"></a><strong>第五十三章　强化国家经济安全保障</strong></h6><p>强化经济安全风险预警、防控机制和能力建设，实现重要产业、基础设施、战略资源、重大科技等关键领域安全可控，着力提升粮食、能源、金融等领域安全发展能力。</p><p>第一节　实施粮食安全战略</p><p>实施分品种保障策略，完善重要农产品供给保障体系和粮食产购储加销体系，确保口粮绝对安全、谷物基本自给、重要农副产品供应充足。毫不放松抓好粮食生产，深入实施藏粮于地、藏粮于技战略，开展种源“卡脖子”技术攻关，提高良种自主可控能力。严守耕地红线和永久基本农田控制线，稳定并增加粮食播种面积和产量，合理布局区域性农产品应急保供基地。深化农产品收储制度改革，加快培育多元市场购销主体，改革完善中央储备粮管理体制，提高粮食储备调控能力。强化粮食安全省长责任制和“菜篮子”市长负责制，实行党政同责。有效降低粮食生产、储存、运输、加工环节损耗，开展粮食节约行动。积极开展重要农产品国际合作，健全农产品进口管理机制，推动进口来源多元化，培育国际大粮商和农业企业集团。制定粮食安全保障法。</p><p>第二节　实施能源资源安全战略</p><p>坚持立足国内、补齐短板、多元保障、强化储备，完善产供储销体系，增强能源持续稳定供应和风险管控能力，实现煤炭供应安全兜底、油气核心需求依靠自保、电力供应稳定可靠。夯实国内产量基础，保持原油和天然气稳产增产，做好煤制油气战略基地规划布局和管控。扩大油气储备规模，健全政府储备和企业社会责任储备有机结合、互为补充的油气储备体系。加强煤炭储备能力建设。完善能源风险应急管控体系，加强重点城市和用户电力供应保障，强化重要能源设施、能源网络安全防护。多元拓展油气进口来源，维护战略通道和关键节点安全。培育以我为主的交易中心和定价机制，积极推进本币结算。加强战略性矿产资源规划管控，提升储备安全保障能力，实施新一轮找矿突破战略行动。</p><p>第三节　实施金融安全战略</p><p>健全金融风险预防、预警、处置、问责制度体系，落实监管责任和属地责任，对违法违规行为零容忍，守住不发生系统性风险的底线。完善宏观审慎管理体系，保持宏观杠杆率以稳为主、稳中有降。加强系统重要性金融机构和金融控股公司监管，强化不良资产认定和处置，防范化解影子银行风险，有序处置高风险金融机构，严厉打击非法金融活动，健全互联网金融监管长效机制。完善债务风险识别、评估预警和有效防控机制，健全债券市场违约处置机制，推动债券市场统一执法，稳妥化解地方政府隐性债务，严惩逃废债行为。完善跨境资本流动管理框架，加强监管合作，提高开放条件下风险防控和应对能力。加强人民币跨境支付系统建设，推进金融业信息化核心技术安全可控，维护金融基础设施安全。</p><p><img src="/img/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E8%A7%84%E5%88%92%E5%8E%9F%E6%96%87/15-53-3-1.jpg"></p><h6 id="第五十四章-全面提高公共安全保障能力"><a href="#第五十四章-全面提高公共安全保障能力" class="headerlink" title="第五十四章　全面提高公共安全保障能力"></a><strong>第五十四章　全面提高公共安全保障能力</strong></h6><p>坚持人民至上、生命至上，健全公共安全体制机制，严格落实公共安全责任和管理制度，保障人民生命安全。</p><p>第一节　提高安全生产水平</p><p>完善和落实安全生产责任制，建立公共安全隐患排查和安全预防控制体系。建立企业全员安全生产责任制度，压实企业安全生产主体责任。加强安全生产监测预警和监管监察执法，深入推进危险化学品、矿山、建筑施工、交通、消防、民爆、特种设备等重点领域安全整治，实行重大隐患治理逐级挂牌督办和整改效果评价。推进企业安全生产标准化建设，加强工业园区等重点区域安全管理。加强矿山深部开采与重大灾害防治等领域先进技术装备创新应用，推进危险岗位机器人替代。在重点领域推进安全生产责任保险全覆盖。</p><p>第二节　严格食品药品安全监管</p><p>加强和改进食品药品安全监管制度，完善食品药品安全法律法规和标准体系，探索建立食品安全民事公益诉讼惩罚性赔偿制度。深入实施食品安全战略，加强食品全链条质量安全监管，推进食品安全放心工程建设攻坚行动，加大重点领域食品安全问题联合整治力度。严防严控药品安全风险，构建药品和疫苗全生命周期管理机制，完善药品电子追溯体系，实现重点类别药品全过程来源可溯、去向可追。稳步推进医疗器械唯一标识制度。加强食品药品安全风险监测、抽检和监管执法，强化快速通报和快速反应。</p><p>第三节　加强生物安全风险防控</p><p>建立健全生物安全风险防控和治理体系，全面提高国家生物安全治理能力。完善国家生物安全风险监测预警体系和防控应急预案制度，健全重大生物安全事件信息统一发布机制。加强动植物疫情和外来入侵物种口岸防控。统筹布局生物安全基础设施，构建国家生物数据中心体系，加强高级别生物安全实验室体系建设和运行管理。强化生物安全资源监管，制定完善人类遗传资源和生物资源目录，建立健全生物技术研究开发风险评估机制。推进生物安全法实施。加强生物安全领域国际合作，积极参与生物安全国际规则制定。</p><p>第四节　完善国家应急管理体系</p><p>构建统一指挥、专常兼备、反应灵敏、上下联动的应急管理体制，优化国家应急管理能力体系建设，提高防灾减灾抗灾救灾能力。坚持分级负责、属地为主，健全中央与地方分级响应机制，强化跨区域、跨流域灾害事故应急协同联动。开展灾害事故风险隐患排查治理，实施公共基础设施安全加固和自然灾害防治能力提升工程，提升洪涝干旱、森林草原火灾、地质灾害、气象灾害、地震等自然灾害防御工程标准。加强国家综合性消防救援队伍建设，增强全灾种救援能力。加强和完善航空应急救援体系与能力。科学调整应急物资储备品类、规模和结构，提高快速调配和紧急运输能力。构建应急指挥信息和综合监测预警网络体系，加强极端条件应急救援通信保障能力建设。发展巨灾保险。</p><h6 id="第五十五章-维护社会稳定和安全"><a href="#第五十五章-维护社会稳定和安全" class="headerlink" title="第五十五章　维护社会稳定和安全"></a><strong>第五十五章　维护社会稳定和安全</strong></h6><p>正确处理新形势下人民内部矛盾，加强社会治安防控，编织全方位、立体化、智能化社会安全网。</p><p>第一节　健全社会矛盾综合治理机制</p><p>坚持和发展新时代“枫桥经验”，构建源头防控、排查梳理、纠纷化解、应急处置的社会矛盾综合治理机制。畅通和规范群众诉求表达、利益协调、权益保障通道，完善人民调解、行政调解、司法调解联动工作体系。健全矛盾纠纷多元化解机制，充分发挥调解、仲裁、行政裁决、行政复议、诉讼等防范化解社会矛盾的作用。完善和落实信访制度，依法及时就地解决群众合理诉求。健全社会矛盾风险防控协同机制。健全社会心理服务体系和危机干预机制。</p><p>第二节　推进社会治安防控体系现代化</p><p>坚持专群结合、群防群治，提高社会治安立体化、法治化、专业化、智能化水平，形成问题联治、工作联动、平安联创的工作机制，健全社会治安防控体系。继续开展好禁毒人民战争和反恐怖斗争，推动扫黑除恶常态化，严厉打击各类违法犯罪活动，提升打击新型网络犯罪和跨国跨区域犯罪能力。坚持打防结合、整体防控，强化社会治安重点地区排查整治，健全社会治安协调联动机制。推进公安大数据智能化平台建设。完善执法司法权力运行监督和制约机制，健全执法司法人员权益保障机制。建设国门安全防控体系。深化国际执法安全务实合作。</p><h5 id="第十六篇-加快国防和军队现代化-实现富国和强军相统一-1"><a href="#第十六篇-加快国防和军队现代化-实现富国和强军相统一-1" class="headerlink" title="第十六篇　加快国防和军队现代化 实现富国和强军相统一"></a><strong>第十六篇　加快国防和军队现代化 实现富国和强军相统一</strong></h5><p>贯彻习近平强军思想，贯彻新时代军事战略方针，坚持党对人民军队的绝对领导，坚持政治建军、改革强军、科技强军、人才强军、依法治军，加快机械化信息化智能化融合发展，全面加强练兵备战，提高捍卫国家主权、安全、发展利益的战略能力，确保2027年实现建军百年奋斗目标。</p><h6 id="第五十六章-提高国防和军队现代化质量效益"><a href="#第五十六章-提高国防和军队现代化质量效益" class="headerlink" title="第五十六章　提高国防和军队现代化质量效益"></a><strong>第五十六章　提高国防和军队现代化质量效益</strong></h6><p>加快军事理论现代化，与时俱进创新战争和战略指导，健全新时代军事战略体系，发展先进作战理论。加快军队组织形态现代化，深化国防和军队改革，推进军事管理革命，加快军兵种和武警部队转型建设，壮大战略力量和新域新质作战力量，打造高水平战略威慑和联合作战体系，加强军事力量联合训练、联合保障、联合运用。加快军事人员现代化，贯彻新时代军事教育方针，完善三位一体新型军事人才培养体系，锻造高素质专业化新型军事人才方阵。加快武器装备现代化，聚力国防科技自主创新、原始创新，加速战略性前沿性颠覆性技术发展，加速武器装备升级换代和智能化武器装备发展。</p><h6 id="第五十七章-促进国防实力和经济实力同步提升"><a href="#第五十七章-促进国防实力和经济实力同步提升" class="headerlink" title="第五十七章　促进国防实力和经济实力同步提升"></a><strong>第五十七章　促进国防实力和经济实力同步提升</strong></h6><p>同国家现代化发展相协调，搞好战略层面筹划，深化资源要素共享，强化政策制度协调，完善组织管理、工作运行、政策制度、人才队伍、风险防控体系，构建一体化国家战略体系和能力。推动重点区域、重点领域、新兴领域协调发展，集中力量实施国防领域重大工程。促进军事建设布局与区域经济发展布局有机结合，更好服务国家安全发展战略需要。深化军民科技协同创新，加强海洋、空天、网络空间、生物、新能源、人工智能、量子科技等领域军民统筹发展，推动军地科研设施资源共享，推进军地科研成果双向转化应用和重点产业发展。强化基础设施共建共用，加强新型基础设施统筹建设，加大经济建设项目贯彻国防要求力度。加快建设现代军事物流体系和资产管理体系。加强军地人才联合培养，健全军地人才交流使用、资格认证等制度。优化国防科技工业布局，加快标准化通用化进程。推进武器装备市场准入、空中交通管理等改革。完善国防动员体系，加强应急应战协同，健全强边固防机制，强化全民国防教育，巩固军政军民团结。维护军人军属合法权益，让军人成为全社会尊崇的职业。</p><h5 id="第十七篇-加强社会主义民主法治建设-健全党和国家监督制度-1"><a href="#第十七篇-加强社会主义民主法治建设-健全党和国家监督制度-1" class="headerlink" title="第十七篇　加强社会主义民主法治建设 健全党和国家监督制度"></a><strong>第十七篇　加强社会主义民主法治建设 健全党和国家监督制度</strong></h5><p>坚持中国共产党领导、人民当家作主、依法治国有机统一，推进中国特色社会主义政治制度自我完善和发展。</p><h6 id="第五十八章-发展社会主义民主"><a href="#第五十八章-发展社会主义民主" class="headerlink" title="第五十八章　发展社会主义民主"></a><strong>第五十八章　发展社会主义民主</strong></h6><p>坚持和完善党总揽全局、协调各方的领导制度体系，把党的领导落实到国家发展各领域各方面各环节。坚持和完善人民代表大会制度，加强人大对“一府一委两院”的监督，保障人民依法通过各种途径和形式管理国家事务、管理经济文化事业、管理社会事务。坚持和完善中国共产党领导的多党合作和政治协商制度，提高中国特色社会主义参政党建设水平，加强人民政协专门协商机构建设，发挥社会主义协商民主独特优势，提高建言资政和凝聚共识水平。全面贯彻党的民族政策，坚持和完善民族区域自治制度，铸牢中华民族共同体意识，促进各民族共同团结奋斗、共同繁荣发展。全面贯彻党的宗教工作基本方针，坚持我国宗教中国化方向，积极引导宗教与社会主义社会相适应。健全基层群众自治制度，增强群众自我管理、自我服务、自我教育、自我监督实效。发挥工会、共青团、妇联等人民团体作用，把各自联系的群众紧紧凝聚在党的周围。完善大统战工作格局，促进政党关系、民族关系、宗教关系、阶层关系、海内外同胞关系和谐，巩固和发展大团结大联合局面。全面贯彻党的侨务政策，凝聚侨心、服务大局。</p><h6 id="第五十九章-全面推进依法治国"><a href="#第五十九章-全面推进依法治国" class="headerlink" title="第五十九章　全面推进依法治国"></a><strong>第五十九章　全面推进依法治国</strong></h6><p>坚定不移走中国特色社会主义法治道路，坚持依法治国、依法执政、依法行政共同推进，一体建设法治国家、法治政府、法治社会，实施法治中国建设规划。健全保障宪法全面实施的体制机制，加强宪法实施和监督，落实宪法解释程序机制，推进合宪性审查。完善立法体制机制，加强重点领域、新兴领域、涉外领域立法，立改废释纂并举，完善以宪法为核心的中国特色社会主义法律体系。实施法治政府建设实施纲要，坚持和完善重大行政决策程序制度，深化行政执法体制改革，严格规范公正文明执法，规范执法自由裁量权，推进行政复议体制改革。深化司法体制综合配套改革，完善审判制度、检察制度、刑罚执行制度、律师制度，全面落实司法责任制，加强对司法活动监督，深化执行体制改革，促进司法公正。实施法治社会建设实施纲要，加强社会主义法治文化建设，深入开展法治宣传教育，实施“八五”普法规划，完善公共法律服务体系、法律援助和国家司法救助制度。全面加强人权司法保护，促进人权事业全面发展。加强涉外法治体系建设，加强涉外法律人才培养。</p><h6 id="第六十章-完善党和国家监督体系"><a href="#第六十章-完善党和国家监督体系" class="headerlink" title="第六十章　完善党和国家监督体系"></a><strong>第六十章　完善党和国家监督体系</strong></h6><p>健全党统一领导、全面覆盖、权威高效的监督体系，形成决策科学、执行坚决、监督有力的权力运行机制。落实全面从严治党主体责任、监督责任，强化政治监督，深化政治巡视并强化整改落实。推进纪律监督、监察监督、派驻监督、巡视监督统筹衔接，以党内监督为主导、推动各类监督贯通协调，形成常态长效的监督合力，使监督体系更好融入国家治理体系。深化纪检监察体制改革，加强上级纪委监委对下级纪委监委的领导，推进纪检监察工作规范化、法治化，发挥监督保障执行、促进完善发展作用。完善权力配置和运行制约机制，健全分事行权、分岗设权、分级授权、定期轮岗制度，完善党务、政务、司法和各领域办事公开制度，健全发现问题、纠正偏差、精准问责有效机制，构建全覆盖的责任制度和监督制度。坚持无禁区、全覆盖、零容忍，一体推进不敢腐、不能腐、不想腐，营造风清气正的良好政治生态和发展环境。深化反腐败国际合作。锲而不舍落实中央八项规定精神，完善作风建设长效机制，持续纠治形式主义、官僚主义，切实防止享乐主义、奢靡之风反弹回潮，坚决整治群众身边的腐败和不正之风。</p><h5 id="第十八篇-坚持“一国两制”-推进祖国统一-1"><a href="#第十八篇-坚持“一国两制”-推进祖国统一-1" class="headerlink" title="第十八篇　坚持“一国两制” 推进祖国统一"></a><strong>第十八篇　坚持“一国两制” 推进祖国统一</strong></h5><p>保持香港、澳门长期繁荣稳定，推进两岸关系和平发展和祖国统一，共创中华民族伟大复兴的美好未来。</p><h6 id="第六十一章-保持香港、澳门长期繁荣稳定"><a href="#第六十一章-保持香港、澳门长期繁荣稳定" class="headerlink" title="第六十一章　保持香港、澳门长期繁荣稳定"></a><strong>第六十一章　保持香港、澳门长期繁荣稳定</strong></h6><p>全面准确贯彻“一国两制”、“港人治港”、“澳人治澳”、高度自治的方针，坚持依法治港治澳，维护宪法和基本法确定的特别行政区宪制秩序，落实中央对特别行政区全面管治权，落实特别行政区维护国家安全的法律制度和执行机制，维护国家主权、安全、发展利益和特别行政区社会大局稳定，坚决防范和遏制外部势力干预港澳事务，支持港澳巩固提升竞争优势，更好融入国家发展大局。</p><p>第一节　支持港澳巩固提升竞争优势</p><p>支持香港提升国际金融、航运、贸易中心和国际航空枢纽地位，强化全球离岸人民币业务枢纽、国际资产管理中心及风险管理中心功能。支持香港建设国际创新科技中心、亚太区国际法律及解决争议服务中心、区域知识产权贸易中心，支持香港服务业向高端高增值方向发展，支持香港发展中外文化艺术交流中心。支持澳门丰富世界旅游休闲中心内涵，支持粤澳合作共建横琴，扩展中国与葡语国家商贸合作服务平台功能，打造以中华文化为主流、多元文化共存的交流合作基地，支持澳门发展中医药研发制造、特色金融、高新技术和会展商贸等产业，促进经济适度多元发展。</p><p>第二节　支持港澳更好融入国家发展大局</p><p>完善港澳融入国家发展大局、同内地优势互补、协同发展机制。支持港澳参与、助力国家全面开放和现代化经济体系建设，打造共建“一带一路”功能平台。深化内地与港澳经贸、科创合作关系，深化并扩大内地与港澳金融市场互联互通。高质量建设粤港澳大湾区，深化粤港澳合作、泛珠三角区域合作，推进深圳前海、珠海横琴、广州南沙、深港河套等粤港澳重大合作平台建设。加强内地与港澳各领域交流合作，完善便利港澳居民在内地发展和生活居住的政策措施，加强宪法和基本法教育、国情教育，增强港澳同胞国家意识和爱国精神。支持港澳同各国各地区开展交流合作。</p><h6 id="第六十二章-推进两岸关系和平发展和祖国统一"><a href="#第六十二章-推进两岸关系和平发展和祖国统一" class="headerlink" title="第六十二章　推进两岸关系和平发展和祖国统一"></a><strong>第六十二章　推进两岸关系和平发展和祖国统一</strong></h6><p>坚持一个中国原则和“九二共识”，以两岸同胞福祉为依归，推动两岸关系和平发展、融合发展，高度警惕和坚决遏制“台独”分裂活动。</p><p>第一节　深化两岸融合发展</p><p>完善保障台湾同胞福祉和在大陆享受同等待遇的制度和政策，持续出台实施惠台利民政策措施，让台湾同胞分享发展机遇，参与大陆经济社会发展进程。支持台商台企参与“一带一路”建设和国家区域协调发展战略。推进两岸金融合作，支持符合条件的台资企业在大陆上市。推进海峡两岸产业合作区、平潭综合实验区、昆山深化两岸产业合作试验区等两岸合作平台建设。支持福建探索海峡两岸融合发展新路，加快两岸融合发展示范区建设。加强两岸产业合作，打造两岸共同市场，壮大中华民族经济。</p><p>第二节　加强两岸人文交流</p><p>积极促进两岸交流合作和人员往来，加深相互理解，增进互信认同。推动两岸文化教育、医疗卫生等领域交流合作，促进社会保障和公共资源共享，支持两岸邻近或条件相当地区基本公共服务均等化、普惠化、便捷化，促进两岸同胞共同传承和创新发展中华优秀传统文化。加强两岸基层和青少年交流，鼓励台湾青年来大陆追梦、筑梦、圆梦。团结广大台湾同胞共同反对“台独”分裂活动，维护和推动两岸关系和平发展，致力中华民族伟大复兴。</p><h5 id="第十九篇-加强规划实施保障-1"><a href="#第十九篇-加强规划实施保障-1" class="headerlink" title="第十九篇　加强规划实施保障"></a><strong>第十九篇　加强规划实施保障</strong></h5><p>坚持党的全面领导，健全规划实施保障机制，更好履行政府职责，最大程度激发各类主体的活力和创造力，形成全面建设社会主义现代化国家的强大合力。</p><h6 id="第六十三章-加强党中央集中统一领导"><a href="#第六十三章-加强党中央集中统一领导" class="headerlink" title="第六十三章　加强党中央集中统一领导"></a><strong>第六十三章　加强党中央集中统一领导</strong></h6><p>贯彻党把方向、谋大局、定政策、促改革的要求，深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，不断提高政治判断力、政治领悟力、政治执行力，把党的领导贯穿到规划实施的各领域和全过程，确保党中央重大决策部署贯彻落实。充分发挥全面从严治党引领保障作用，把完善党和国家监督体系融入规划实施之中。完善上下贯通、执行有力的组织体系，提高各级领导班子和干部适应新时代新要求抓改革、促发展、保稳定的政治能力和专业化水平。</p><p>激发全社会参与规划实施的积极性，注重发挥工会、共青团、妇联等作用，充分发挥民主党派、工商联和无党派人士作用，最大限度凝聚全社会共识和力量。构建适应高质量发展要求的内生激励机制，健全激励导向的绩效评价考核机制和尽职免责机制，调动广大干部特别是基层干部的积极性、主动性、创造性。</p><h6 id="第六十四章-健全统一规划体系"><a href="#第六十四章-健全统一规划体系" class="headerlink" title="第六十四章　健全统一规划体系"></a><strong>第六十四章　健全统一规划体系</strong></h6><p>加快建立健全以国家发展规划为统领，以空间规划为基础，以专项规划、区域规划为支撑，由国家、省、市县级规划共同组成，定位准确、边界清晰、功能互补、统一衔接的国家规划体系。</p><p>第一节　强化国家发展规划的统领作用</p><p>更好发挥国家发展规划战略导向作用，强化空间规划、专项规划、区域规划对本规划实施的支撑。按照本规划确定的国土空间开发保护要求和重点任务，制定实施国家级空间规划，为重大战略任务落地提供空间保障。聚焦本规划确定的战略重点和主要任务，在科技创新、数字经济、绿色生态、民生保障等领域，制定实施一批国家级重点专项规划，明确细化落实发展任务的时间表和路线图。根据本规划确定的区域发展战略任务，制定实施一批国家级区域规划实施方案。加强地方规划对本规划提出的发展战略、主要目标、重点任务、重大工程项目的贯彻落实。</p><p>第二节　加强规划衔接协调</p><p>健全目录清单、编制备案、衔接协调等规划管理制度，制定“十四五”国家级专项规划等目录清单，依托国家规划综合管理信息平台推进规划备案，将各类规划纳入统一管理。建立健全规划衔接协调机制，报请党中央、国务院批准的规划及省级发展规划报批前须与本规划进行衔接，确保国家级空间规划、专项规划、区域规划等各级各类规划与本规划在主要目标、发展方向、总体布局、重大政策、重大工程、风险防控等方面协调一致。</p><h6 id="第六十五章-完善规划实施机制"><a href="#第六十五章-完善规划实施机制" class="headerlink" title="第六十五章　完善规划实施机制"></a><strong>第六十五章　完善规划实施机制</strong></h6><p>加强对本规划实施的组织、协调和督导，建立健全规划实施监测评估、政策保障、考核监督机制。</p><p>第一节　落实规划实施责任</p><p>各地区、各部门要根据职责分工，制定本规划涉及本地区、本部门的主要目标任务实施方案。本规划确定的约束性指标、重大工程项目和公共服务、生态环保、安全保障等领域任务，要明确责任主体和进度要求，合理配置公共资源，引导调控社会资源，确保如期完成。本规划提出的预期性指标和产业发展、结构调整等领域任务，主要依靠发挥市场主体作用实现，各级政府要创造良好的政策环境、体制环境和法治环境。年度计划要贯彻本规划提出的发展目标和重点任务，将本规划确定的主要指标分解纳入年度计划指标体系，设置年度目标并做好年度间综合平衡，合理确定年度工作重点。</p><p>第二节　加强规划实施监测评估</p><p>开展规划实施情况动态监测、中期评估和总结评估，中期评估和总结评估情况按程序提请中央政治局常委会审议，并依法向全国人民代表大会常务委员会报告规划实施情况，自觉接受人大监督。发挥国家监察机关和审计机关对推进规划实施的监督作用。规划实施情况纳入各有关部门、地方领导班子和干部评价体系，作为改进政府工作的重要依据。需要对本规划进行调整时，由国务院提出调整方案，报全国人民代表大会常务委员会批准。</p><p>第三节　强化政策协同保障</p><p>坚持规划定方向、财政作保障、金融为支撑、其他政策相协调，着力构建规划与宏观政策协调联动机制。按照本规划目标任务、结合经济发展形势，合理确定宏观政策取向。坚持公共财政服从和服务于公共政策，增强国家重大战略任务财力保障，加强中期财政规划和年度预算、政府投资计划与本规划实施的衔接协调，中央财政性资金优先投向本规划确定的重大任务和重大工程项目。坚持项目跟着规划走、资金和要素跟着项目走，依据本规划制定重大工程项目清单，对清单内工程项目简化审批核准程序，优先保障规划选址、土地供应和资金需求，单体重大工程项目用地需求由国家统一保障。</p><p>第四节　加快发展规划立法</p><p>坚持依法制定规划、依法实施规划的原则，将党中央、国务院关于统一规划体系建设和国家发展规划的规定、要求和行之有效的经验做法以法律形式固定下来，加快出台发展规划法，强化规划编制实施的法治保障。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>十四五规划理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>原文：《“健康中国2030”规划纲要》</title>
    <link href="/2023/09/10/originalForHealth/"/>
    <url>/2023/09/10/originalForHealth/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>中共中央 国务院印发《“健康中国2030”规划纲要》</p><p>新华社北京10月25日电</p><p>近日，中共中央、国务院印发了《“健康中国2030”规划纲要》，并发出通知，要求各地区各部门结合实际认真贯彻落实。</p><p>《“健康中国2030”规划纲要》全文如下。</p><h3 id="目录"><a href="#目录" class="headerlink" title="目录"></a>目录</h3><p>序言</p><p>第一篇　总体战略</p><p>第一章　指导思想</p><p>第二章　战略主题</p><p>第三章　战略目标</p><p>第二篇　普及健康生活</p><p>第四章　加强健康教育</p><p>第五章　塑造自主自律的健康行为</p><p>第六章　提高全民身体素质</p><p>第三篇　优化健康服务</p><p>第七章　强化覆盖全民的公共卫生服务</p><p>第八章　提供优质高效的医疗服务</p><p>第九章　充分发挥中医药独特优势</p><p>第十章　加强重点人群健康服务</p><p>第四篇　完善健康保障</p><p>第十一章　健全医疗保障体系</p><p>第十二章　完善药品供应保障体系</p><p>第五篇　建设健康环境</p><p>第十三章　深入开展爱国卫生运动</p><p>第十四章　加强影响健康的环境问题治理</p><p>第十五章　保障食品药品安全</p><p>第十六章　完善公共安全体系</p><p>第六篇　发展健康产业</p><p>第十七章　优化多元办医格局</p><p>第十八章　发展健康服务新业态</p><p>第十九章　积极发展健身休闲运动产业</p><p>第二十章　促进医药产业发展</p><p>第七篇　健全支撑与保障</p><p>第二十一章　深化体制机制改革</p><p>第二十二章　加强健康人力资源建设</p><p>第二十三章　推动健康科技创新</p><p>第二十四章　建设健康信息化服务体系</p><p>第二十五章　加强健康法治建设</p><p>第二十六章　加强国际交流合作</p><p>第八篇　强化组织实施</p><p>第二十七章　加强组织领导</p><p>第二十八章　营造良好社会氛围</p><p>第二十九章　做好实施监测</p><h2 id="序言"><a href="#序言" class="headerlink" title="序言"></a>序言</h2><p>健康是促进人的全面发展的必然要求，是经济社会发展的基础条件。实现国民健康长寿，是国家富强、民族振兴的重要标志，也是全国各族人民的共同愿望。</p><p>党和国家历来高度重视人民健康。新中国成立以来特别是改革开放以来，我国健康领域改革发展取得显著成就，城乡环境面貌明显改善，全民健身运动蓬勃发展，医疗卫生服务体系日益健全，人民健康水平和身体素质持续提高。2015年我国人均预期寿命已达76.34岁，婴儿死亡率、5岁以下儿童死亡率、孕产妇死亡率分别下降到8.1‰、10.7‰和20.1&#x2F;10万，总体上优于中高收入国家平均水平，为全面建成小康社会奠定了重要基础。同时，工业化、城镇化、人口老龄化、疾病谱变化、生态环境及生活方式变化等，也给维护和促进健康带来一系列新的挑战，健康服务供给总体不足与需求不断增长之间的矛盾依然突出，健康领域发展与经济社会发展的协调性有待增强，需要从国家战略层面统筹解决关系健康的重大和长远问题。</p><p>推进健康中国建设，是全面建成小康社会、基本实现社会主义现代化的重要基础，是全面提升中华民族健康素质、实现人民健康与经济社会协调发展的国家战略，是积极参与全球健康治理、履行2030年可持续发展议程国际承诺的重大举措。未来15年，是推进健康中国建设的重要战略机遇期。经济保持中高速增长将为维护人民健康奠定坚实基础，消费结构升级将为发展健康服务创造广阔空间，科技创新将为提高健康水平提供有力支撑，各方面制度更加成熟更加定型将为健康领域可持续发展构建强大保障。</p><p>为推进健康中国建设，提高人民健康水平，根据党的十八届五中全会战略部署，制定本规划纲要。本规划纲要是推进健康中国建设的宏伟蓝图和行动纲领。全社会要增强责任感、使命感，全力推进健康中国建设，为实现中华民族伟大复兴和推动人类文明进步作出更大贡献。</p><p>第一篇　总体战略</p><p>第一章　指导思想</p><p>推进健康中国建设，必须高举中国特色社会主义伟大旗帜，全面贯彻党的十八大和十八届三中、四中、五中全会精神，以马克思列宁主义、毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观为指导，深入学习贯彻习近平总书记系列重要讲话精神，紧紧围绕统筹推进“五位一体”总体布局和协调推进“四个全面”战略布局，认真落实党中央、国务院决策部署，坚持以人民为中心的发展思想，牢固树立和贯彻落实新发展理念，坚持正确的卫生与健康工作方针，以提高人民健康水平为核心，以体制机制改革创新为动力，以普及健康生活、优化健康服务、完善健康保障、建设健康环境、发展健康产业为重点，把健康融入所有政策，加快转变健康领域发展方式，全方位、全周期维护和保障人民健康，大幅提高健康水平，显著改善健康公平，为实现“两个一百年”奋斗目标和中华民族伟大复兴的中国梦提供坚实健康基础。</p><p>主要遵循以下原则：</p><p>——健康优先。把健康摆在优先发展的战略地位，立足国情，将促进健康的理念融入公共政策制定实施的全过程，加快形成有利于健康的生活方式、生态环境和经济社会发展模式，实现健康与经济社会良性协调发展。</p><p>——改革创新。坚持政府主导，发挥市场机制作用，加快关键环节改革步伐，冲破思想观念束缚，破除利益固化藩篱，清除体制机制障碍，发挥科技创新和信息化的引领支撑作用，形成具有中国特色、促进全民健康的制度体系。</p><p>——科学发展。把握健康领域发展规律，坚持预防为主、防治结合、中西医并重，转变服务模式，构建整合型医疗卫生服务体系，推动健康服务从规模扩张的粗放型发展转变到质量效益提升的绿色集约式发展，推动中医药和西医药相互补充、协调发展，提升健康服务水平。</p><p>——公平公正。以农村和基层为重点，推动健康领域基本公共服务均等化，维护基本医疗卫生服务的公益性，逐步缩小城乡、地区、人群间基本健康服务和健康水平的差异，实现全民健康覆盖，促进社会公平。</p><p>第二章　战略主题</p><p>“共建共享、全民健康”，是建设健康中国的战略主题。核心是以人民健康为中心，坚持以基层为重点，以改革创新为动力，预防为主，中西医并重，把健康融入所有政策，人民共建共享的卫生与健康工作方针，针对生活行为方式、生产生活环境以及医疗卫生服务等健康影响因素，坚持政府主导与调动社会、个人的积极性相结合，推动人人参与、人人尽力、人人享有，落实预防为主，推行健康生活方式，减少疾病发生，强化早诊断、早治疗、早康复，实现全民健康。</p><p>共建共享是建设健康中国的基本路径。从供给侧和需求侧两端发力，统筹社会、行业和个人三个层面，形成维护和促进健康的强大合力。要促进全社会广泛参与，强化跨部门协作，深化军民融合发展，调动社会力量的积极性和创造性，加强环境治理，保障食品药品安全，预防和减少伤害，有效控制影响健康的生态和社会环境危险因素，形成多层次、多元化的社会共治格局。要推动健康服务供给侧结构性改革，卫生计生、体育等行业要主动适应人民健康需求，深化体制机制改革，优化要素配置和服务供给，补齐发展短板，推动健康产业转型升级，满足人民群众不断增长的健康需求。要强化个人健康责任，提高全民健康素养，引导形成自主自律、符合自身特点的健康生活方式，有效控制影响健康的生活行为因素，形成热爱健康、追求健康、促进健康的社会氛围。</p><p>全民健康是建设健康中国的根本目的。立足全人群和全生命周期两个着力点，提供公平可及、系统连续的健康服务，实现更高水平的全民健康。要惠及全人群，不断完善制度、扩展服务、提高质量，使全体人民享有所需要的、有质量的、可负担的预防、治疗、康复、健康促进等健康服务，突出解决好妇女儿童、老年人、残疾人、低收入人群等重点人群的健康问题。要覆盖全生命周期，针对生命不同阶段的主要健康问题及主要影响因素，确定若干优先领域，强化干预，实现从胎儿到生命终点的全程健康服务和健康保障，全面维护人民健康。</p><p>第三章　战略目标</p><p>到2020年，建立覆盖城乡居民的中国特色基本医疗卫生制度，健康素养水平持续提高，健康服务体系完善高效，人人享有基本医疗卫生服务和基本体育健身服务，基本形成内涵丰富、结构合理的健康产业体系，主要健康指标居于中高收入国家前列。</p><p>到2030年，促进全民健康的制度体系更加完善，健康领域发展更加协调，健康生活方式得到普及，健康服务质量和健康保障水平不断提高，健康产业繁荣发展，基本实现健康公平，主要健康指标进入高收入国家行列。到2050年，建成与社会主义现代化国家相适应的健康国家。</p><p>到2030年具体实现以下目标：</p><p>——人民健康水平持续提升。人民身体素质明显增强，2030年人均预期寿命达到79.0岁，人均健康预期寿命显著提高。</p><p>——主要健康危险因素得到有效控制。全民健康素养大幅提高，健康生活方式得到全面普及，有利于健康的生产生活环境基本形成，食品药品安全得到有效保障，消除一批重大疾病危害。</p><p>——健康服务能力大幅提升。优质高效的整合型医疗卫生服务体系和完善的全民健身公共服务体系全面建立，健康保障体系进一步完善，健康科技创新整体实力位居世界前列，健康服务质量和水平明显提高。</p><p>——健康产业规模显著扩大。建立起体系完整、结构优化的健康产业体系，形成一批具有较强创新能力和国际竞争力的大型企业，成为国民经济支柱性产业。</p><p>——促进健康的制度体系更加完善。有利于健康的政策法律法规体系进一步健全，健康领域治理体系和治理能力基本实现现代化。</p><p>健康中国建设主要指标</p><p>领域：健康水平　指标：人均预期寿命（岁）　2015年：76.34　2020年：77.3　2030年：79.0</p><p>领域：健康水平　指标：婴儿死亡率（‰）　2015年：8.1　2020年：7.5　2030年：5.0</p><p>领域：健康水平　指标：5岁以下儿童死亡率（‰）　2015年：10.7　2020年：9.5　2030年：6.0</p><p>领域：健康水平　指标：孕产妇死亡率（1&#x2F;10万）　2015年：20.1　2020年：18.0　2030年：12.0</p><p>领域：健康水平　指标：城乡居民达到《国民体质测定标准》合格以上的人数比例（%）　2015年：89.6（2014年）　2020年：90.6　2030年：92.2</p><p>领域：健康生活　指标：居民健康素养水平（%）　2015年：10　2020年：20　2030年：30</p><p>领域：健康生活　指标：经常参加体育锻炼人数（亿人）　2015年：3.6（2014年）　2020年：4.35　2030年：5.3</p><p>领域：健康服务与保障　指标：重大慢性病过早死亡率（%）　2015年：19.1（2013年）　2020年：比2015年降低10%　2030年：比2015年降低30%</p><p>领域：健康服务与保障　指标：每千常住人口执业（助理）医师数（人）　2015年：2.2　2020年：2.5　2030年：3.0</p><p>领域：健康服务与保障　指标：个人卫生支出占卫生总费用的比重（%）　2015年：29.3　2020年：28左右　2030年：25左右</p><p>领域：健康环境　指标：地级及以上城市空气质量优良天数比率（%）　2015年：76.7　2020年：＞80　2030年：持续改善</p><p>领域：健康环境　指标：地表水质量达到或好于Ⅲ类水体比例（%）　2015年：66　2020年：＞70　2030年：持续改善</p><p>领域：健康产业　指标：健康服务业总规模（万亿元）　2015年：－　　2020年：＞8　2030年：16</p><p>第二篇　普及健康生活</p><p>第四章　加强健康教育</p><p>第一节　提高全民健康素养</p><p>推进全民健康生活方式行动，强化家庭和高危个体健康生活方式指导及干预，开展健康体重、健康口腔、健康骨骼等专项行动，到2030年基本实现以县（市、区）为单位全覆盖。开发推广促进健康生活的适宜技术和用品。建立健康知识和技能核心信息发布制度，健全覆盖全国的健康素养和生活方式监测体系。建立健全健康促进与教育体系，提高健康教育服务能力，从小抓起，普及健康科学知识。加强精神文明建设，发展健康文化，移风易俗，培育良好的生活习惯。各级各类媒体加大健康科学知识宣传力度，积极建设和规范各类广播电视等健康栏目，利用新媒体拓展健康教育。</p><p>第二节　加大学校健康教育力度</p><p>将健康教育纳入国民教育体系，把健康教育作为所有教育阶段素质教育的重要内容。以中小学为重点，建立学校健康教育推进机制。构建相关学科教学与教育活动相结合、课堂教育与课外实践相结合、经常性宣传教育与集中式宣传教育相结合的健康教育模式。培养健康教育师资，将健康教育纳入体育教师职前教育和职后培训内容。</p><p>第五章　塑造自主自律的健康行为</p><p>第一节　引导合理膳食</p><p>制定实施国民营养计划，深入开展食物（农产品、食品）营养功能评价研究，全面普及膳食营养知识，发布适合不同人群特点的膳食指南，引导居民形成科学的膳食习惯，推进健康饮食文化建设。建立健全居民营养监测制度，对重点区域、重点人群实施营养干预，重点解决微量营养素缺乏、部分人群油脂等高热能食物摄入过多等问题，逐步解决居民营养不足与过剩并存问题。实施临床营养干预。加强对学校、幼儿园、养老机构等营养健康工作的指导。开展示范健康食堂和健康餐厅建设。到2030年，居民营养知识素养明显提高，营养缺乏疾病发生率显著下降，全国人均每日食盐摄入量降低20%，超重、肥胖人口增长速度明显放缓。</p><p>第二节　开展控烟限酒</p><p>全面推进控烟履约，加大控烟力度，运用价格、税收、法律等手段提高控烟成效。深入开展控烟宣传教育。积极推进无烟环境建设，强化公共场所控烟监督执法。推进公共场所禁烟工作，逐步实现室内公共场所全面禁烟。领导干部要带头在公共场所禁烟，把党政机关建成无烟机关。强化戒烟服务。到2030年，15岁以上人群吸烟率降低到20%。加强限酒健康教育，控制酒精过度使用，减少酗酒。加强有害使用酒精监测。</p><p>第三节　促进心理健康</p><p>加强心理健康服务体系建设和规范化管理。加大全民心理健康科普宣传力度，提升心理健康素养。加强对抑郁症、焦虑症等常见精神障碍和心理行为问题的干预，加大对重点人群心理问题早期发现和及时干预力度。加强严重精神障碍患者报告登记和救治救助管理。全面推进精神障碍社区康复服务。提高突发事件心理危机的干预能力和水平。到2030年，常见精神障碍防治和心理行为问题识别干预水平显著提高。</p><p>第四节　减少不安全性行为和毒品危害</p><p>强化社会综合治理，以青少年、育龄妇女及流动人群为重点，开展性道德、性健康和性安全宣传教育和干预，加强对性传播高危行为人群的综合干预，减少意外妊娠和性相关疾病传播。大力普及有关毒品危害、应对措施和治疗途径等知识。加强全国戒毒医疗服务体系建设，早发现、早治疗成瘾者。加强戒毒药物维持治疗与社区戒毒、强制隔离戒毒和社区康复的衔接。建立集生理脱毒、心理康复、就业扶持、回归社会于一体的戒毒康复模式，最大限度减少毒品社会危害。</p><p>第六章　提高全民身体素质</p><p>第一节　完善全民健身公共服务体系</p><p>统筹建设全民健身公共设施，加强健身步道、骑行道、全民健身中心、体育公园、社区多功能运动场等场地设施建设。到2030年，基本建成县乡村三级公共体育设施网络，人均体育场地面积不低于2.3平方米，在城镇社区实现15分钟健身圈全覆盖。推行公共体育设施免费或低收费开放，确保公共体育场地设施和符合开放条件的企事业单位体育场地设施全部向社会开放。加强全民健身组织网络建设，扶持和引导基层体育社会组织发展。</p><p>第二节　广泛开展全民健身运动</p><p>继续制定实施全民健身计划，普及科学健身知识和健身方法，推动全民健身生活化。组织社会体育指导员广泛开展全民健身指导服务。实施国家体育锻炼标准，发展群众健身休闲活动，丰富和完善全民健身体系。大力发展群众喜闻乐见的运动项目，鼓励开发适合不同人群、不同地域特点的特色运动项目，扶持推广太极拳、健身气功等民族民俗民间传统运动项目。</p><p>第三节　加强体医融合和非医疗健康干预</p><p>发布体育健身活动指南，建立完善针对不同人群、不同环境、不同身体状况的运动处方库，推动形成体医结合的疾病管理与健康服务模式，发挥全民科学健身在健康促进、慢性病预防和康复等方面的积极作用。加强全民健身科技创新平台和科学健身指导服务站点建设。开展国民体质测试，完善体质健康监测体系，开发应用国民体质健康监测大数据，开展运动风险评估。</p><p>第四节　促进重点人群体育活动</p><p>制定实施青少年、妇女、老年人、职业群体及残疾人等特殊群体的体质健康干预计划。实施青少年体育活动促进计划，培育青少年体育爱好，基本实现青少年熟练掌握1项以上体育运动技能，确保学生校内每天体育活动时间不少于1小时。到2030年，学校体育场地设施与器材配置达标率达到100%，青少年学生每周参与体育活动达到中等强度3次以上，国家学生体质健康标准达标优秀率25%以上。加强科学指导，促进妇女、老年人和职业群体积极参与全民健身。实行工间健身制度，鼓励和支持新建工作场所建设适当的健身活动场地。推动残疾人康复体育和健身体育广泛开展。</p><p>第三篇　优化健康服务</p><p>第七章　强化覆盖全民的公共卫生服务</p><p>第一节　防治重大疾病</p><p>实施慢性病综合防控战略，加强国家慢性病综合防控示范区建设。强化慢性病筛查和早期发现，针对高发地区重点癌症开展早诊早治工作，推动癌症、脑卒中、冠心病等慢性病的机会性筛查。基本实现高血压、糖尿病患者管理干预全覆盖，逐步将符合条件的癌症、脑卒中等重大慢性病早诊早治适宜技术纳入诊疗常规。加强学生近视、肥胖等常见病防治。到2030年，实现全人群、全生命周期的慢性病健康管理，总体癌症5年生存率提高15%。加强口腔卫生，12岁儿童患龋率控制在25%以内。</p><p>加强重大传染病防控。完善传染病监测预警机制。继续实施扩大国家免疫规划，适龄儿童国家免疫规划疫苗接种率维持在较高水平，建立预防接种异常反应补偿保险机制。加强艾滋病检测、抗病毒治疗和随访管理，全面落实临床用血核酸检测和预防艾滋病母婴传播，疫情保持在低流行水平。建立结核病防治综合服务模式，加强耐多药肺结核筛查和监测，规范肺结核诊疗管理，全国肺结核疫情持续下降。有效应对流感、手足口病、登革热、麻疹等重点传染病疫情。继续坚持以传染源控制为主的血吸虫病综合防治策略，全国所有流行县达到消除血吸虫病标准。继续巩固全国消除疟疾成果。全国所有流行县基本控制包虫病等重点寄生虫病流行。保持控制和消除重点地方病，地方病不再成为危害人民健康的重点问题。加强突发急性传染病防治，积极防范输入性突发急性传染病，加强鼠疫等传统烈性传染病防控。强化重大动物源性传染病的源头治理。</p><p>第二节　完善计划生育服务管理</p><p>健全人口与发展的综合决策体制机制，完善有利于人口均衡发展的政策体系。改革计划生育服务管理方式，更加注重服务家庭，构建以生育支持、幼儿养育、青少年发展、老人赡养、病残照料为主题的家庭发展政策框架，引导群众负责任、有计划地生育。完善国家计划生育技术服务政策，加大再生育计划生育技术服务保障力度。全面推行知情选择，普及避孕节育和生殖健康知识。完善计划生育家庭奖励扶助制度和特别扶助制度，实行奖励扶助金标准动态调整。坚持和完善计划生育目标管理责任制，完善宣传倡导、依法管理、优质服务、政策推动、综合治理的计划生育长效工作机制。建立健全出生人口监测工作机制。继续开展出生人口性别比治理。到2030年，全国出生人口性别比实现自然平衡。</p><p>第三节　推进基本公共卫生服务均等化</p><p>继续实施完善国家基本公共卫生服务项目和重大公共卫生服务项目，加强疾病经济负担研究，适时调整项目经费标准，不断丰富和拓展服务内容，提高服务质量，使城乡居民享有均等化的基本公共卫生服务，做好流动人口基本公共卫生计生服务均等化工作。</p><p>第八章　提供优质高效的医疗服务</p><p>第一节　完善医疗卫生服务体系</p><p>全面建成体系完整、分工明确、功能互补、密切协作、运行高效的整合型医疗卫生服务体系。县和市域内基本医疗卫生资源按常住人口和服务半径合理布局，实现人人享有均等化的基本医疗卫生服务；省级及以上分区域统筹配置，整合推进区域医疗资源共享，基本实现优质医疗卫生资源配置均衡化，省域内人人享有均质化的危急重症、疑难病症诊疗和专科医疗服务；依托现有机构，建设一批引领国内、具有全球影响力的国家级医学中心，建设一批区域医学中心和国家临床重点专科群，推进京津冀、长江经济带等区域医疗卫生协同发展，带动医疗服务区域发展和整体水平提升。加强康复、老年病、长期护理、慢性病管理、安宁疗护等接续性医疗机构建设。实施健康扶贫工程，加大对中西部贫困地区医疗卫生机构建设支持力度，提升服务能力，保障贫困人口健康。到2030年，15分钟基本医疗卫生服务圈基本形成，每千常住人口注册护士数达到4.7人。</p><p>第二节　创新医疗卫生服务供给模式</p><p>建立专业公共卫生机构、综合和专科医院、基层医疗卫生机构“三位一体”的重大疾病防控机制，建立信息共享、互联互通机制，推进慢性病防、治、管整体融合发展，实现医防结合。建立不同层级、不同类别、不同举办主体医疗卫生机构间目标明确、权责清晰的分工协作机制，不断完善服务网络、运行机制和激励机制，基层普遍具备居民健康守门人的能力。完善家庭医生签约服务，全面建立成熟完善的分级诊疗制度，形成基层首诊、双向转诊、上下联动、急慢分治的合理就医秩序，健全治疗－康复－长期护理服务链。引导三级公立医院逐步减少普通门诊，重点发展危急重症、疑难病症诊疗。完善医疗联合体、医院集团等多种分工协作模式，提高服务体系整体绩效。加快医疗卫生领域军民融合，积极发挥军队医疗卫生机构作用，更好为人民服务。</p><p>第三节　提升医疗服务水平和质量</p><p>建立与国际接轨、体现中国特色的医疗质量管理与控制体系，基本健全覆盖主要专业的国家、省、市三级医疗质量控制组织，推出一批国际化标准规范。建设医疗质量管理与控制信息化平台，实现全行业全方位精准、实时管理与控制，持续改进医疗质量和医疗安全，提升医疗服务同质化程度，再住院率、抗菌药物使用率等主要医疗服务质量指标达到或接近世界先进水平。全面实施临床路径管理，规范诊疗行为，优化诊疗流程，增强患者就医获得感。推进合理用药，保障临床用血安全，基本实现医疗机构检查、检验结果互认。加强医疗服务人文关怀，构建和谐医患关系。依法严厉打击涉医违法犯罪行为特别是伤害医务人员的暴力犯罪行为，保护医务人员安全。</p><p>第九章　充分发挥中医药独特优势</p><p>第一节　提高中医药服务能力</p><p>实施中医临床优势培育工程，强化中医药防治优势病种研究，加强中西医结合，提高重大疑难病、危急重症临床疗效。大力发展中医非药物疗法，使其在常见病、多发病和慢性病防治中发挥独特作用。发展中医特色康复服务。健全覆盖城乡的中医医疗保健服务体系。在乡镇卫生院和社区卫生服务中心建立中医馆、国医堂等中医综合服务区，推广适宜技术，所有基层医疗卫生机构都能够提供中医药服务。促进民族医药发展。到2030年，中医药在治未病中的主导作用、在重大疾病治疗中的协同作用、在疾病康复中的核心作用得到充分发挥。</p><p>第二节　发展中医养生保健治未病服务</p><p>实施中医治未病健康工程，将中医药优势与健康管理结合，探索融健康文化、健康管理、健康保险为一体的中医健康保障模式。鼓励社会力量举办规范的中医养生保健机构，加快养生保健服务发展。拓展中医医院服务领域，为群众提供中医健康咨询评估、干预调理、随访管理等治未病服务。鼓励中医医疗机构、中医医师为中医养生保健机构提供保健咨询和调理等技术支持。开展中医中药中国行活动，大力传播中医药知识和易于掌握的养生保健技术方法，加强中医药非物质文化遗产的保护和传承运用，实现中医药健康养生文化创造性转化、创新性发展。</p><p>第三节　推进中医药继承创新</p><p>实施中医药传承创新工程，重视中医药经典医籍研读及挖掘，全面系统继承历代各家学术理论、流派及学说，不断弘扬当代名老中医药专家学术思想和临床诊疗经验，挖掘民间诊疗技术和方药，推进中医药文化传承与发展。建立中医药传统知识保护制度，制定传统知识保护名录。融合现代科技成果，挖掘中药方剂，加强重大疑难疾病、慢性病等中医药防治技术和新药研发，不断推动中医药理论与实践发展。发展中医药健康服务，加快打造全产业链服务的跨国公司和国际知名的中国品牌，推动中医药走向世界。保护重要中药资源和生物多样性，开展中药资源普查及动态监测。建立大宗、道地和濒危药材种苗繁育基地，提供中药材市场动态监测信息，促进中药材种植业绿色发展。</p><p>第十章　加强重点人群健康服务</p><p>第一节　提高妇幼健康水平</p><p>实施母婴安全计划，倡导优生优育，继续实施住院分娩补助制度，向孕产妇免费提供生育全过程的基本医疗保健服务。加强出生缺陷综合防治，构建覆盖城乡居民，涵盖孕前、孕期、新生儿各阶段的出生缺陷防治体系。实施健康儿童计划，加强儿童早期发展，加强儿科建设，加大儿童重点疾病防治力度，扩大新生儿疾病筛查，继续开展重点地区儿童营养改善等项目。提高妇女常见病筛查率和早诊早治率。实施妇幼健康和计划生育服务保障工程，提升孕产妇和新生儿危急重症救治能力。</p><p>第二节　促进健康老龄化</p><p>推进老年医疗卫生服务体系建设，推动医疗卫生服务延伸至社区、家庭。健全医疗卫生机构与养老机构合作机制，支持养老机构开展医疗服务。推进中医药与养老融合发展，推动医养结合，为老年人提供治疗期住院、康复期护理、稳定期生活照料、安宁疗护一体化的健康和养老服务，促进慢性病全程防治管理服务同居家、社区、机构养老紧密结合。鼓励社会力量兴办医养结合机构。加强老年常见病、慢性病的健康指导和综合干预，强化老年人健康管理。推动开展老年心理健康与关怀服务，加强老年痴呆症等的有效干预。推动居家老人长期照护服务发展，全面建立经济困难的高龄、失能老人补贴制度，建立多层次长期护理保障制度。进一步完善政策，使老年人更便捷获得基本药物。</p><p>第三节　维护残疾人健康</p><p>制定实施残疾预防和残疾人康复条例。加大符合条件的低收入残疾人医疗救助力度，将符合条件的残疾人医疗康复项目按规定纳入基本医疗保险支付范围。建立残疾儿童康复救助制度，有条件的地方对残疾人基本型辅助器具给予补贴。将残疾人康复纳入基本公共服务，实施精准康复，为城乡贫困残疾人、重度残疾人提供基本康复服务。完善医疗机构无障碍设施，改善残疾人医疗服务。进一步完善康复服务体系，加强残疾人康复和托养设施建设，建立医疗机构与残疾人专业康复机构双向转诊机制，推动基层医疗卫生机构优先为残疾人提供基本医疗、公共卫生和健康管理等签约服务。制定实施国家残疾预防行动计划，增强全社会残疾预防意识，开展全人群、全生命周期残疾预防，有效控制残疾的发生和发展。加强对致残疾病及其他致残因素的防控。推动国家残疾预防综合试验区试点工作。继续开展防盲治盲和防聋治聋工作。</p><p>第四篇　完善健康保障</p><p>第十一章　健全医疗保障体系</p><p>第一节　完善全民医保体系</p><p>健全以基本医疗保障为主体、其他多种形式补充保险和商业健康保险为补充的多层次医疗保障体系。整合城乡居民基本医保制度和经办管理。健全基本医疗保险稳定可持续筹资和待遇水平调整机制，实现基金中长期精算平衡。完善医保缴费参保政策，均衡单位和个人缴费负担，合理确定政府与个人分担比例。改进职工医保个人账户，开展门诊统筹。进一步健全重特大疾病医疗保障机制，加强基本医保、城乡居民大病保险、商业健康保险与医疗救助等的有效衔接。到2030年，全民医保体系成熟定型。</p><p>第二节　健全医保管理服务体系</p><p>严格落实医疗保险基金预算管理。全面推进医保支付方式改革，积极推进按病种付费、按人头付费，积极探索按疾病诊断相关分组付费（DRGs）、按服务绩效付费，形成总额预算管理下的复合式付费方式，健全医保经办机构与医疗机构的谈判协商与风险分担机制。加快推进基本医保异地就医结算，实现跨省异地安置退休人员住院医疗费用直接结算和符合转诊规定的异地就医住院费用直接结算。全面实现医保智能监控，将医保对医疗机构的监管延伸到医务人员。逐步引入社会力量参与医保经办。加强医疗保险基础标准建设和应用。到2030年，全民医保管理服务体系完善高效。</p><p>第三节　积极发展商业健康保险</p><p>落实税收等优惠政策，鼓励企业、个人参加商业健康保险及多种形式的补充保险。丰富健康保险产品，鼓励开发与健康管理服务相关的健康保险产品。促进商业保险公司与医疗、体检、护理等机构合作，发展健康管理组织等新型组织形式。到2030年，现代商业健康保险服务业进一步发展，商业健康保险赔付支出占卫生总费用比重显著提高。</p><p>第十二章　完善药品供应保障体系</p><p>第一节　深化药品、医疗器械流通体制改革</p><p>推进药品、医疗器械流通企业向供应链上下游延伸开展服务，形成现代流通新体系。规范医药电子商务，丰富药品流通渠道和发展模式。推广应用现代物流管理与技术，健全中药材现代流通网络与追溯体系。落实医疗机构药品、耗材采购主体地位，鼓励联合采购。完善国家药品价格谈判机制。建立药品出厂价格信息可追溯机制。强化短缺药品供应保障和预警，完善药品储备制度和应急供应机制。建设遍及城乡的现代医药流通网络，提高基层和边远地区药品供应保障能力。</p><p>第二节　完善国家药物政策</p><p>巩固完善国家基本药物制度，推进特殊人群基本药物保障。完善现有免费治疗药品政策，增加艾滋病防治等特殊药物免费供给。保障儿童用药。完善罕见病用药保障政策。建立以基本药物为重点的临床综合评价体系。按照政府调控和市场调节相结合的原则，完善药品价格形成机制。强化价格、医保、采购等政策的衔接，坚持分类管理，加强对市场竞争不充分药品和高值医用耗材的价格监管，建立药品价格信息监测和信息公开制度，制定完善医保药品支付标准政策。</p><p>第五篇　建设健康环境</p><p>第十三章　深入开展爱国卫生运动</p><p>第一节　加强城乡环境卫生综合整治</p><p>持续推进城乡环境卫生整洁行动，完善城乡环境卫生基础设施和长效机制，统筹治理城乡环境卫生问题。加大农村人居环境治理力度，全面加强农村垃圾治理，实施农村生活污水治理工程，大力推广清洁能源。到2030年，努力把我国农村建设成为人居环境干净整洁、适合居民生活养老的美丽家园，实现人与自然和谐发展。实施农村饮水安全巩固提升工程，推动城镇供水设施向农村延伸，进一步提高农村集中供水率、自来水普及率、水质达标率和供水保证率，全面建立从源头到龙头的农村饮水安全保障体系。加快无害化卫生厕所建设，力争到2030年，全国农村居民基本都能用上无害化卫生厕所。实施以环境治理为主的病媒生物综合预防控制策略。深入推进国家卫生城镇创建，力争到2030年，国家卫生城市数量提高到全国城市总数的50%，有条件的省（自治区、直辖市）实现全覆盖。</p><p>第二节　建设健康城市和健康村镇</p><p>把健康城市和健康村镇建设作为推进健康中国建设的重要抓手，保障与健康相关的公共设施用地需求，完善相关公共设施体系、布局和标准，把健康融入城乡规划、建设、治理的全过程，促进城市与人民健康协调发展。针对当地居民主要健康问题，编制实施健康城市、健康村镇发展规划。广泛开展健康社区、健康村镇、健康单位、健康家庭等建设，提高社会参与度。重点加强健康学校建设，加强学生健康危害因素监测与评价，完善学校食品安全管理、传染病防控等相关政策。加强健康城市、健康村镇建设监测与评价。到2030年，建成一批健康城市、健康村镇建设的示范市和示范村镇。</p><p>第十四章　加强影响健康的环境问题治理</p><p>第一节　深入开展大气、水、土壤等污染防治</p><p>以提高环境质量为核心，推进联防联控和流域共治，实行环境质量目标考核，实施最严格的环境保护制度，切实解决影响广大人民群众健康的突出环境问题。深入推进产业园区、新城、新区等开发建设规划环评，严格建设项目环评审批，强化源头预防。深化区域大气污染联防联控，建立常态化区域协作机制。完善重度及以上污染天气的区域联合预警机制。全面实施城市空气质量达标管理，促进全国城市环境空气质量明显改善。推进饮用水水源地安全达标建设。强化地下水管理和保护，推进地下水超采区治理与污染综合防治。开展国家土壤环境质量监测网络建设，建立建设用地土壤环境质量调查评估制度，开展土壤污染治理与修复。以耕地为重点，实施农用地分类管理。全面加强农业面源污染防治，有效保护生态系统和遗传多样性。加强噪声污染防控。</p><p>第二节　实施工业污染源全面达标排放计划</p><p>全面实施工业污染源排污许可管理，推动企业开展自行监测和信息公开，建立排污台账，实现持证按证排污。加快淘汰高污染、高环境风险的工艺、设备与产品。开展工业集聚区污染专项治理。以钢铁、水泥、石化等行业为重点，推进行业达标排放改造。</p><p>第三节　建立健全环境与健康监测、调查和风险评估制度</p><p>逐步建立健全环境与健康管理制度。开展重点区域、流域、行业环境与健康调查，建立覆盖污染源监测、环境质量监测、人群暴露监测和健康效应监测的环境与健康综合监测网络及风险评估体系。实施环境与健康风险管理。划定环境健康高风险区域，开展环境污染对人群健康影响的评价，探索建立高风险区域重点项目健康风险评估制度。建立环境健康风险沟通机制。建立统一的环境信息公开平台，全面推进环境信息公开。推进县级及以上城市空气质量监测和信息发布。</p><p>第十五章　保障食品药品安全</p><p>第一节　加强食品安全监管</p><p>完善食品安全标准体系，实现食品安全标准与国际标准基本接轨。加强食品安全风险监测评估，到2030年，食品安全风险监测与食源性疾病报告网络实现全覆盖。全面推行标准化、清洁化农业生产，深入开展农产品质量安全风险评估，推进农兽药残留、重金属污染综合治理，实施兽药抗菌药治理行动。加强对食品原产地指导监管，完善农产品市场准入制度。建立食用农产品全程追溯协作机制，完善统一权威的食品安全监管体制，建立职业化检查员队伍，加强检验检测能力建设，强化日常监督检查，扩大产品抽检覆盖面。加强互联网食品经营治理。加强进口食品准入管理，加大对境外源头食品安全体系检查力度，有序开展进口食品指定口岸建设。推动地方政府建设出口食品农产品质量安全示范区。推进食品安全信用体系建设，完善食品安全信息公开制度。健全从源头到消费全过程的监管格局，严守从农田到餐桌的每一道防线，让人民群众吃得安全、吃得放心。</p><p>第二节　强化药品安全监管</p><p>深化药品（医疗器械）审评审批制度改革，研究建立以临床疗效为导向的审批制度，提高药品（医疗器械）审批标准。加快创新药（医疗器械）和临床急需新药（医疗器械）的审评审批，推进仿制药质量和疗效一致性评价。完善国家药品标准体系，实施医疗器械标准提高计划，积极推进中药（材）标准国际化进程。全面加强药品监管，形成全品种、全过程的监管链条。加强医疗器械和化妆品监管。</p><p>第十六章　完善公共安全体系</p><p>第一节　强化安全生产和职业健康</p><p>加强安全生产，加快构建风险等级管控、隐患排查治理两条防线，切实降低重特大事故发生频次和危害后果。强化行业自律和监督管理职责，推动企业落实主体责任，推进职业病危害源头治理，强化矿山、危险化学品等重点行业领域安全生产监管。开展职业病危害基本情况普查，健全有针对性的健康干预措施。进一步完善职业安全卫生标准体系，建立完善重点职业病监测与职业病危害因素监测、报告和管理网络，遏制尘肺病和职业中毒高发势头。建立分级分类监管机制，对职业病危害高风险企业实施重点监管。开展重点行业领域职业病危害专项治理。强化职业病报告制度，开展用人单位职业健康促进工作，预防和控制工伤事故及职业病发生。加强全国个人辐射剂量管理和放射诊疗辐射防护。</p><p>第二节　促进道路交通安全</p><p>加强道路交通安全设施设计、规划和建设，组织实施公路安全生命防护工程，治理公路安全隐患。严格道路运输安全管理，提升企业安全自律意识，落实运输企业安全生产主体责任。强化安全运行监管能力和安全生产基础支撑。进一步加强道路交通安全治理，提高车辆安全技术标准，提高机动车驾驶人和交通参与者综合素质。到2030年，力争实现道路交通万车死亡率下降30%。</p><p>第三节　预防和减少伤害</p><p>建立伤害综合监测体系，开发重点伤害干预技术指南和标准。加强儿童和老年人伤害预防和干预，减少儿童交通伤害、溺水和老年人意外跌落，提高儿童玩具和用品安全标准。预防和减少自杀、意外中毒。建立消费品质量安全事故强制报告制度，建立产品伤害监测体系，强化重点领域质量安全监管，减少消费品安全伤害。</p><p>第四节　提高突发事件应急能力</p><p>加强全民安全意识教育。建立健全城乡公共消防设施建设和维护管理责任机制，到2030年，城乡公共消防设施基本实现全覆盖。提高防灾减灾和应急能力。完善突发事件卫生应急体系，提高早期预防、及时发现、快速反应和有效处置能力。建立包括军队医疗卫生机构在内的海陆空立体化的紧急医学救援体系，提升突发事件紧急医学救援能力。到2030年，建立起覆盖全国、较为完善的紧急医学救援网络，突发事件卫生应急处置能力和紧急医学救援能力达到发达国家水平。进一步健全医疗急救体系，提高救治效率。到2030年，力争将道路交通事故死伤比基本降低到中等发达国家水平。</p><p>第五节　健全口岸公共卫生体系</p><p>建立全球传染病疫情信息智能监测预警、口岸精准检疫的口岸传染病预防控制体系和种类齐全的现代口岸核生化有害因子防控体系，建立基于源头防控、境内外联防联控的口岸突发公共卫生事件应对机制，健全口岸病媒生物及各类重大传染病监测控制机制，主动预防、控制和应对境外突发公共卫生事件。持续巩固和提升口岸核心能力，创建国际卫生机场（港口）。完善国际旅行与健康信息网络，提供及时有效的国际旅行健康指导，建成国际一流的国际旅行健康服务体系，保障出入境人员健康安全。</p><p>提高动植物疫情疫病防控能力，加强进境动植物检疫风险评估准入管理，强化外来动植物疫情疫病和有害生物查验截获、检测鉴定、除害处理、监测防控规范化建设，健全对购买和携带人员、单位的问责追究体系，防控国际动植物疫情疫病及有害生物跨境传播。健全国门生物安全查验机制，有效防范物种资源丧失和外来物种入侵。</p><p>第六篇　发展健康产业</p><p>第十七章　优化多元办医格局</p><p>进一步优化政策环境，优先支持社会力量举办非营利性医疗机构，推进和实现非营利性民营医院与公立医院同等待遇。鼓励医师利用业余时间、退休医师到基层医疗卫生机构执业或开设工作室。个体诊所设置不受规划布局限制。破除社会力量进入医疗领域的不合理限制和隐性壁垒。逐步扩大外资兴办医疗机构的范围。加大政府购买服务的力度，支持保险业投资、设立医疗机构，推动非公立医疗机构向高水平、规模化方向发展，鼓励发展专业性医院管理集团。加强政府监管、行业自律与社会监督，促进非公立医疗机构规范发展。</p><p>第十八章　发展健康服务新业态</p><p>积极促进健康与养老、旅游、互联网、健身休闲、食品融合，催生健康新产业、新业态、新模式。发展基于互联网的健康服务，鼓励发展健康体检、咨询等健康服务，促进个性化健康管理服务发展，培育一批有特色的健康管理服务产业，探索推进可穿戴设备、智能健康电子产品和健康医疗移动应用服务等发展。规范发展母婴照料服务。培育健康文化产业和体育医疗康复产业。制定健康医疗旅游行业标准、规范，打造具有国际竞争力的健康医疗旅游目的地。大力发展中医药健康旅游。打造一批知名品牌和良性循环的健康服务产业集群，扶持一大批中小微企业配套发展。</p><p>引导发展专业的医学检验中心、医疗影像中心、病理诊断中心和血液透析中心等。支持发展第三方医疗服务评价、健康管理服务评价，以及健康市场调查和咨询服务。鼓励社会力量提供食品药品检测服务。完善科技中介体系，大力发展专业化、市场化医药科技成果转化服务。</p><p>第十九章　积极发展健身休闲运动产业</p><p>进一步优化市场环境，培育多元主体，引导社会力量参与健身休闲设施建设运营。推动体育项目协会改革和体育场馆资源所有权、经营权分离改革，加快开放体育资源，创新健身休闲运动项目推广普及方式，进一步健全政府购买体育公共服务的体制机制，打造健身休闲综合服务体。鼓励发展多种形式的体育健身俱乐部，丰富业余体育赛事，积极培育冰雪、山地、水上、汽摩、航空、极限、马术等具有消费引领特征的时尚休闲运动项目，打造具有区域特色的健身休闲示范区、健身休闲产业带。</p><p>第二十章　促进医药产业发展</p><p>第一节　加强医药技术创新</p><p>完善政产学研用协同创新体系，推动医药创新和转型升级。加强专利药、中药新药、新型制剂、高端医疗器械等创新能力建设，推动治疗重大疾病的专利到期药物实现仿制上市。大力发展生物药、化学药新品种、优质中药、高性能医疗器械、新型辅料包材和制药设备，推动重大药物产业化，加快医疗器械转型升级，提高具有自主知识产权的医学诊疗设备、医用材料的国际竞争力。加快发展康复辅助器具产业，增强自主创新能力。健全质量标准体系，提升质量控制技术，实施绿色和智能改造升级，到2030年，药品、医疗器械质量标准全面与国际接轨。</p><p>第二节　提升产业发展水平</p><p>发展专业医药园区，支持组建产业联盟或联合体，构建创新驱动、绿色低碳、智能高效的先进制造体系，提高产业集中度，增强中高端产品供给能力。大力发展医疗健康服务贸易，推动医药企业走出去和国际产业合作，提高国际竞争力。到2030年，具有自主知识产权新药和诊疗装备国际市场份额大幅提高，高端医疗设备市场国产化率大幅提高，实现医药工业中高速发展和向中高端迈进，跨入世界制药强国行列。推进医药流通行业转型升级，减少流通环节，提高流通市场集中度，形成一批跨国大型药品流通企业。</p><p>第七篇　健全支撑与保障</p><p>第二十一章　深化体制机制改革</p><p>第一节　把健康融入所有政策</p><p>加强各部门各行业的沟通协作，形成促进健康的合力。全面建立健康影响评价评估制度，系统评估各项经济社会发展规划和政策、重大工程项目对健康的影响，健全监督机制。畅通公众参与渠道，加强社会监督。</p><p>第二节　全面深化医药卫生体制改革</p><p>加快建立更加成熟定型的基本医疗卫生制度，维护公共医疗卫生的公益性，有效控制医药费用不合理增长，不断解决群众看病就医问题。推进政事分开、管办分开，理顺公立医疗卫生机构与政府的关系，建立现代公立医院管理制度。清晰划分中央和地方以及地方各级政府医药卫生管理事权，实施属地化和全行业管理。推进军队医院参加城市公立医院改革、纳入国家分级诊疗体系工作。健全卫生计生全行业综合监管体系。</p><p>第三节　完善健康筹资机制</p><p>健全政府健康领域相关投入机制，调整优化财政支出结构，加大健康领域投入力度，科学合理界定中央政府和地方政府支出责任，履行政府保障基本健康服务需求的责任。中央财政在安排相关转移支付时对经济欠发达地区予以倾斜，提高资金使用效益。建立结果导向的健康投入机制，开展健康投入绩效监测和评价。充分调动社会组织、企业等的积极性，形成多元筹资格局。鼓励金融等机构创新产品和服务，完善扶持措施。大力发展慈善事业，鼓励社会和个人捐赠与互助。</p><p>第四节　加快转变政府职能</p><p>进一步推进健康相关领域简政放权、放管结合、优化服务。继续深化药品、医疗机构等审批改革，规范医疗机构设置审批行为。推进健康相关部门依法行政，推进政务公开和信息公开。加强卫生计生、体育、食品药品等健康领域监管创新，加快构建事中和事后监管体系，全面推开“双随机、一公开”机制建设。推进综合监管，加强行业自律和诚信建设，鼓励行业协会商会发展，充分发挥社会力量在监管中的作用，促进公平竞争，推动健康相关行业科学发展，简化健康领域公共服务流程，优化政府服务，提高服务效率。</p><p>第二十二章　加强健康人力资源建设</p><p>第一节　加强健康人才培养培训</p><p>加强医教协同，建立完善医学人才培养供需平衡机制。改革医学教育制度，加快建成适应行业特点的院校教育、毕业后教育、继续教育三阶段有机衔接的医学人才培养培训体系。完善医学教育质量保障机制，建立与国际医学教育实质等效的医学专业认证制度。以全科医生为重点，加强基层人才队伍建设。完善住院医师与专科医师培养培训制度，建立公共卫生与临床医学复合型高层次人才培养机制。强化面向全员的继续医学教育制度。加大基层和偏远地区扶持力度。加强全科、儿科、产科、精神科、病理、护理、助产、康复、心理健康等急需紧缺专业人才培养培训。加强药师和中医药健康服务、卫生应急、卫生信息化复合人才队伍建设。加强高层次人才队伍建设，引进和培养一批具有国际领先水平的学科带头人。推进卫生管理人员专业化、职业化。调整优化适应健康服务产业发展的医学教育专业结构，加大养老护理员、康复治疗师、心理咨询师等健康人才培养培训力度。支持建立以国家健康医疗开放大学为基础、中国健康医疗教育慕课联盟为支撑的健康教育培训云平台，便捷医务人员终身教育。加强社会体育指导员队伍建设，到2030年，实现每千人拥有社会体育指导员2.3名。</p><p>第二节　创新人才使用评价激励机制</p><p>落实医疗卫生机构用人自主权，全面推行聘用制，形成能进能出的灵活用人机制。落实基层医务人员工资政策。创新医务人员使用、流动与服务提供模式，积极探索医师自由执业、医师个体与医疗机构签约服务或组建医生集团。建立符合医疗卫生行业特点的人事薪酬制度。对接国际通行模式，进一步优化和完善护理、助产、医疗辅助服务、医疗卫生技术等方面人员评价标准。创新人才评价机制，不将论文、外语、科研等作为基层卫生人才职称评审的硬性要求，健全符合全科医生岗位特点的人才评价机制。</p><p>第二十三章　推动健康科技创新</p><p>第一节　构建国家医学科技创新体系</p><p>大力加强国家临床医学研究中心和协同创新网络建设，进一步强化实验室、工程中心等科研基地能力建设，依托现有机构推进中医药临床研究基地和科研机构能力建设，完善医学研究科研基地布局。加强资源整合和数据交汇，统筹布局国家生物医学大数据、生物样本资源、实验动物资源等资源平台，建设心脑血管、肿瘤、老年病等临床医学数据示范中心。实施中国医学科学院医学与健康科技创新工程。加快生物医药和大健康产业基地建设，培育健康产业高新技术企业，打造一批医学研究和健康产业创新中心，促进医研企结合，推进医疗机构、科研院所、高等学校和企业等创新主体高效协同。加强医药成果转化推广平台建设，促进医学成果转化推广。建立更好的医学创新激励机制和以应用为导向的成果评价机制，进一步健全科研基地、生物安全、技术评估、医学研究标准与规范、医学伦理与科研诚信、知识产权等保障机制，加强科卫协同、军民融合、省部合作，有效提升基础前沿、关键共性、社会公益和战略高科技的研究水平。</p><p>第二节　推进医学科技进步</p><p>启动实施脑科学与类脑研究、健康保障等重大科技项目和重大工程，推进国家科技重大专项、国家重点研发计划重点专项等科技计划。发展组学技术、干细胞与再生医学、新型疫苗、生物治疗等医学前沿技术，加强慢病防控、精准医学、智慧医疗等关键技术突破，重点部署创新药物开发、医疗器械国产化、中医药现代化等任务，显著增强重大疾病防治和健康产业发展的科技支撑能力。力争到2030年，科技论文影响力和三方专利总量进入国际前列，进一步提高科技创新对医药工业增长贡献率和成果转化率。</p><p>第二十四章　建设健康信息化服务体系</p><p>第一节　完善人口健康信息服务体系建设</p><p>全面建成统一权威、互联互通的人口健康信息平台，规范和推动“互联网+健康医疗”服务，创新互联网健康医疗服务模式，持续推进覆盖全生命周期的预防、治疗、康复和自主健康管理一体化的国民健康信息服务。实施健康中国云服务计划，全面建立远程医疗应用体系，发展智慧健康医疗便民惠民服务。建立人口健康信息化标准体系和安全保护机制。做好公民入伍前与退伍后个人电子健康档案军地之间接续共享。到2030年，实现国家省市县四级人口健康信息平台互通共享、规范应用，人人拥有规范化的电子健康档案和功能完备的健康卡，远程医疗覆盖省市县乡四级医疗卫生机构，全面实现人口健康信息规范管理和使用，满足个性化服务和精准化医疗的需求。</p><p>第二节　推进健康医疗大数据应用</p><p>加强健康医疗大数据应用体系建设，推进基于区域人口健康信息平台的医疗健康大数据开放共享、深度挖掘和广泛应用。消除数据壁垒，建立跨部门跨领域密切配合、统一归口的健康医疗数据共享机制，实现公共卫生、计划生育、医疗服务、医疗保障、药品供应、综合管理等应用信息系统数据采集、集成共享和业务协同。建立和完善全国健康医疗数据资源目录体系，全面深化健康医疗大数据在行业治理、临床和科研、公共卫生、教育培训等领域的应用，培育健康医疗大数据应用新业态。加强健康医疗大数据相关法规和标准体系建设，强化国家、区域人口健康信息工程技术能力，制定分级分类分域的数据应用政策规范，推进网络可信体系建设，注重内容安全、数据安全和技术安全，加强健康医疗数据安全保障和患者隐私保护。加强互联网健康服务监管。</p><p>第二十五章　加强健康法治建设</p><p>推动颁布并实施基本医疗卫生法、中医药法，修订实施药品管理法，加强重点领域法律法规的立法和修订工作，完善部门规章和地方政府规章，健全健康领域标准规范和指南体系。强化政府在医疗卫生、食品、药品、环境、体育等健康领域的监管职责，建立政府监管、行业自律和社会监督相结合的监督管理体制。加强健康领域监督执法体系和能力建设。</p><p>第二十六章　加强国际交流合作</p><p>实施中国全球卫生战略，全方位积极推进人口健康领域的国际合作。以双边合作机制为基础，创新合作模式，加强人文交流，促进我国和“一带一路”沿线国家卫生合作。加强南南合作，落实中非公共卫生合作计划，继续向发展中国家派遣医疗队员，重点加强包括妇幼保健在内的医疗援助，重点支持疾病预防控制体系建设。加强中医药国际交流与合作。充分利用国家高层战略对话机制，将卫生纳入大国外交议程。积极参与全球卫生治理，在相关国际标准、规范、指南等的研究、谈判与制定中发挥影响，提升健康领域国际影响力和制度性话语权。</p><p>第八篇　强化组织实施</p><p>第二十七章　加强组织领导</p><p>完善健康中国建设推进协调机制，统筹协调推进健康中国建设全局性工作，审议重大项目、重大政策、重大工程、重大问题和重要工作安排，加强战略谋划，指导部门、地方开展工作。</p><p>各地区各部门要将健康中国建设纳入重要议事日程，健全领导体制和工作机制，将健康中国建设列入经济社会发展规划，将主要健康指标纳入各级党委和政府考核指标，完善考核机制和问责制度，做好相关任务的实施落实工作。注重发挥工会、共青团、妇联、残联等群团组织以及其他社会组织的作用，充分发挥民主党派、工商联和无党派人士作用，最大限度凝聚全社会共识和力量。</p><p>第二十八章　营造良好社会氛围</p><p>大力宣传党和国家关于维护促进人民健康的重大战略思想和方针政策，宣传推进健康中国建设的重大意义、总体战略、目标任务和重大举措。加强正面宣传、舆论监督、科学引导和典型报道，增强社会对健康中国建设的普遍认知，形成全社会关心支持健康中国建设的良好社会氛围。</p><p>第二十九章　做好实施监测</p><p>制定实施五年规划等政策文件，对本规划纲要各项政策和措施进行细化完善，明确各个阶段所要实施的重大工程、重大项目和重大政策。建立常态化、经常化的督查考核机制，强化激励和问责。建立健全监测评价机制，制定规划纲要任务部门分工方案和监测评估方案，并对实施进度和效果进行年度监测和评估，适时对目标任务进行必要调整。充分尊重人民群众的首创精神，对各地在实施规划纲要中好的做法和有效经验，要及时总结，积极推广。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>健康中国理论学习</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>科技自立自强主题讨论会</title>
    <link href="/2023/07/08/%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E4%B8%BB%E9%A2%98%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E4%BC%9A/"/>
    <url>/2023/07/08/%E7%A7%91%E6%8A%80%E8%87%AA%E7%AB%8B%E8%87%AA%E5%BC%BA%E4%B8%BB%E9%A2%98%E8%AE%A8%E8%AE%BA%E4%BC%9A/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%9D%BF%E5%9D%97/%E8%AE%B2%E5%BA%A7-1.jpg" alt="讲座一"></p><p><img src="/img/%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%9D%BF%E5%9D%97/%E8%AE%B2%E5%BA%A7-2.png" alt="讲座二"></p><p>2023年7月5日，团支部举办了一次有关信息安全和科技强国的学习讨论会。会上，同学们先是分别观看了国家安全和科技强国的记录片，随后在团支书的主持下学习了国家安全和科技强国的深刻内涵和实际方向，了解到如何将本专业的知识融入到“科技自立自强”的国家战略之中，又如何运用“科技自立自强”的方针助力本专业的成长发展。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>科技自立自强专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>行业实践</title>
    <link href="/2023/06/29/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%AE%9E%E8%B7%B5/"/>
    <url>/2023/06/29/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%AE%9E%E8%B7%B5/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/img/%E7%A7%91%E6%8A%80%E6%9D%BF%E5%9D%97/%E8%A1%8C%E4%B8%9A%E5%AE%9E%E8%B7%B5.jpg"></p><p> 2023年6月27日，团支部在班主任老师的带队下参观了蚂蚁金服公司。同学们先是参观了蚂蚁科技展厅，了解了蚂蚁集团的企业发展和科技创新历程。在之后的座谈会上，企业人员向同学们介绍了蚂蚁集团在隐私计算方面的发展情况和高校合作项目，同时分享了自己对于信息安全领域的一些经验和见解，班主任老师也在随后进行了相关分享。会上，同学们踊跃提问，积极参与到这一场特别的“专业课”中。这次行业实践让同学们对自身专业有了更深的了解和认识，也为如何将本专业和科技强国相结合提供了一种方向。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>科技自立自强专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>十四五学习会与知识竞赛</title>
    <link href="/2023/05/13/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%BC%9A%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AB%9E%E8%B5%9B/"/>
    <url>/2023/05/13/%E5%8D%81%E5%9B%9B%E4%BA%94%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E4%BC%9A%E4%B8%8E%E7%9F%A5%E8%AF%86%E7%AB%9E%E8%B5%9B/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h3 id="“十四五”学习会与知识竞赛"><a href="#“十四五”学习会与知识竞赛" class="headerlink" title="“十四五”学习会与知识竞赛"></a>“十四五”学习会与知识竞赛</h3><center><img src="/img/watchVideo1.jpg" width="400" height="300/"> </center><p>&emsp;&emsp;为了让同学们对“十四五规划”这一重要的国家经济和社会发展规划有所了解，同时方便之后主题活动的开展，电院2261团支部于2023年5月10日组织了以“十四五规划”为主题的理论团课学习和知识竞赛活动。同学们在一起观看了有关“十四五”的视频后分小组进行讨论，分享自己的学习心得和感悟。有的同学认为这一规划体现了我国对可持续发展和高质量发展的追求，对转变发展方式、优化结构、推动创新，努力实现经济增长质量的提升，人民生活水平的提高，推进生态文明建设的注重。也有同学认为“十四五”规划注重解决一些深层次矛盾和问题，如城乡发展不平衡、区域发展不协调等，努力在推动全面建设社会主义现代化国家的过程中实现全面小康社会的目标。大家各抒己见，每位同学都认真参与到了班级讨论当中。</p><p>&emsp;&emsp;在这之后，同学们以小组为单位积极参与“十四五”知识竞答并获得了相应奖品。知识竞赛结束后，同学们仍“意犹未尽”，都对“十四五”的内容及其意义有了进一步的认识和体会。</p><center><img src="/img/contest1.jpg" width="400" height="300/"> </center><br><br><center><img src="/img/contest2.jpg" width="400" height="300/"> </center>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>十四五规划专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>红色出游</title>
    <link href="/2023/05/01/%E7%BA%A2%E8%89%B2%E5%87%BA%E6%B8%B8/"/>
    <url>/2023/05/01/%E7%BA%A2%E8%89%B2%E5%87%BA%E6%B8%B8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>4月22日，团支部组织了一次融合“红色记忆学习”与“健康中国”为一体的红色主题班级出游，旨在让同学们进行“户外”团课学习与团日活动的同时，多外出运动、锻炼身体。</p><p><img src="/img/%E7%BA%A2%E8%89%B2%E5%87%BA%E6%B8%B8/%E5%87%BA%E8%A1%8C.jpg"></p><p>全班同学分为三个小组，以三条不同的线路步行参观上海“红色”景点，一路上开展了“参观比赛”、“趣味任务”、向革命烈士献上自己的书信和礼物等活动。</p><p><img src="/img/%E7%BA%A2%E8%89%B2%E5%87%BA%E6%B8%B8/%E5%9B%9B%E8%A1%8C%E4%BB%93%E5%BA%93.jpg" alt="图为第三小组参观合影留念"></p><p><img src="/img/%E7%BA%A2%E8%89%B2%E5%87%BA%E6%B8%B8/%E7%8C%AE%E7%A4%BC.jpg" alt="图为同学向革命烈士献礼"></p><p>同学们在活动结束后有了不少心得与感悟，同时也感受到了身体上的疲惫。这次班级出游让同学们对党代会、先贤烈士等红色历史有了更多教科书外的了解，也在春游中让或久坐、或闭门不出的身体感受到了新鲜的户外空气，体验到了外出的趣味与对身体健康的意义。</p><p><img src="/img/%E7%BA%A2%E8%89%B2%E5%87%BA%E6%B8%B8/%E5%90%88%E5%BD%B1.jpg" alt="图为同学向革命烈士献礼"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>健康中国专题活动</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
